<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tarjeta postal de Federico García Lorca a José María Chacón y Calvo</title>
        <editor xml:id="MIH">Mayda Herrera</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Proyecto Lorca en Cuba. SPA 322</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Coral Gables, Florida</settlement>
            <repository>Library Digital Collections, University of Miami</repository>
            <collection corresp="http://merrick.library.miami.edu/cubanHeritage/chc5324/">Federico
              García Lorca Papers</collection>
            <idno
              corresp="http://merrick.library.miami.edu/cdm/compoundobject/collection/chc5324/id/19/rec/17"
              >chc5324000004</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <docAuthor><forename>Federico</forename><surname>García Lorca</surname></docAuthor>
              <docTitle>
                <titlePart>Tarjeta postal de Federico García Lorca a José María Chacón y
                  Calvo</titlePart>
              </docTitle>
              <docImprint>
                <pubPlace>Granada (España)</pubPlace>
              </docImprint>
              <docDate when="1926">Septiembre 1926</docDate>
              <note type="correspondencia">
                <persName type="emisor">Federico García Lorca</persName>
                <persName type="destinatario">José María Chacón y Calvo</persName>
              </note>
              <note type="contenido">
                <p>Esta es una postal enviada por Federico García Lorca desde Granada a José María
                  Chacón y Calvo a su domicilio en calle Pardiñas 32, Madrid. La postal muestra una
                  foto de Un pleurant (Albátre) par Jean de la Huerta, (la representacion de la
                  estatua medieval en el museo de Cluny en Paris, esculpida por el escultor español
                  Jean de la Huerta). Esta es una invitación a su amigo para que lo visitara en
                  Granada para las fiestas de la Virgen de las Angustia (desde 15 de septiembre a 30
                  de septiembre). La festividad coincide con el fin del verano en Granada. Esta
                  festividad es famosa por su torta de la Virgen que se considera una delicia
                  gastronómica. También hay que destacar los puestos de fruta del centro, el color
                  del que se tiñe el coqueto bulevard de la Carrera de la Virgen, y las tardes
                  todavía cálidas del mes de septiembre, que dan a la ciudad una atmósfera única y
                  cautivadora, tanto a granadinos como visitantes. Esta festividad quizá sea una de
                  las fechas más pintorescas y entrañables para visitar esta ciudad.</p>
              </note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="postal">
              <supportDesc>
                <extent><dimensions>
                    <height>14cm</height>
                    <width>9cm</width>
                  </dimensions></extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div type="postal">
        
        <div type="recto">
          <pb facs="../images/Richter/04_1.jpg" n="recto"/>
          <ab>Musée de Cluny</ab>
          <ab> Un pleurant (Albâtre) par Jean de la Huerta <lb/> Provient du tombeau de
            Jean-Sans-Peur <lb/> Art Bourguignon (XVe siècle) </ab>
        </div>
        
        
        <div type="verso">
          <pb facs="../images/Richter/04_2.jpg" n="recto"/>
          <div type="mensaje">
            <p>Recibí tu postal. Tengo vehementes deseos de hablar <lb/> contigo. Se me avecina una
              época en la que <hi rend="underline"> tendré </hi> que contar <lb/> contigo. ¿Por qué
              no vienes ahora a Granada? Iríamos a la Sierra<lb/> que ya hay comunicaciones. Verías
              las fiestas hermosísimas <lb/> de la Virgen de las Angustia que se aproximan. El grupo
              de<lb/> mis jóvenes amigos de Granada te recibiría con los brazoso<lb/> Abiertos.</p>
            <closer>
              <salute>Ven. Un abrazo de tu</salute>
              <signed>Federico</signed>
            </closer>
          </div>
        </div>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
