<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Carta de Federico García Lorca a José María Chacón y Calvo</title>
            <editor xml:id="GD">Gabriela Díaz</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Proyecto Lorca en Cuba. SPA 322</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Coral Gables, Florida</settlement>
                  <repository>Library Digital Collections, University of Miami</repository>
                  <collection corresp="http://merrick.library.miami.edu/cubanHeritage/chc5324/"
                     >Federico García Lorca Papers</collection>
                  <idno
                     corresp="http://merrick.library.miami.edu/cdm/compoundobject/collection/chc5324/id/35/rec/12"
                     >chc5324000015</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <docAuthor><forename>Federico</forename><surname>García
                        Lorca</surname></docAuthor>
                     <docTitle>
                        <titlePart>Federico García Lorca letter to José María Chacón y
                           Calvo</titlePart>
                     </docTitle>
                     <docImprint>
                        <pubPlace>San Pascual, España</pubPlace>
                     </docImprint>
                     <docDate when="1923"> 26 de julio de 1923</docDate>
                     <note type="correspondencia">
                        <persName type="emisor">Federico García Lorca</persName>
                        <persName type="destinatario">José María Chacón y Calvo</persName>
                     </note>
                     <note type="contenido">
                        <p>Federico García Lorca escribió está carta a José María Chacón y Calvo
                           cuando éste mandó ejemplares de "Libro de Poemas", escrito por Lorca, a
                           Cuba. <lb/> Podía haber sido escrita en la región de Castilla y León
                           debido a que la carta menciona San Pascual.<lb/> Para Lorca, Chacón fue
                           un puente entre España y América. En la carta, Lorca agradece Enrique
                           Loynaz<lb/> por sus comentarios sobre "Libro de Poemas". También,
                           menciona la alegría que siente por la fundación de arte popular.<lb/>
                           Lorca avisa a Chacón que irá a Granada para hablar con Manuel Falla sobre
                           la fundación. <lb/> Está carta entre Lorca y Chacón demuestra el
                           entusiasmo que Lorca siente por sus posibilidades como escritor<lb/> ya
                           que él estaba en los principios de su carrera. </p>
                        <p>EpComp 193</p>
                     </note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="carta">
                     <supportDesc>
                        <extent><dimensions>
                              <height>18cm</height>
                              <width>14cm</width>
                           </dimensions></extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>

   <text>
      <body>
         <div type="carta">
            <div type="recto">
               <pb facs="../images/Richter/15_1.jpg"/>
               <ab>San Pascual-Apeadero-Granada-Recibida el 2 de Agosto </ab>
               <div type="mensaje">

                  <opener>
                     <salute>Queridisimo José María</salute>
                  </opener>
                  <p> !Como me alegró tu carta! Pero...fue tardía, tú debiste<lb/> contestarme
                     enseguida...ya no me fío de ti! Viajero impediente!</p>
                  <p> Agredezco mucho los elogios de Loynaz; de ese muchacho<lb/> pálido y febril
                     que tiene una terrible enfermedad de lirios y círculos<lb/> concéntricos, pero
                     él todavía no me conoce (lo digo con cierto<lb/> orgullo) mi alma avanza
                     disolviendo nieblas y revelando cielos<lb/> con una florecita de angustia y
                     amor sobre la frente; mi alma<lb/> brinca y canta por perspectivas que Loynaz
                     no supone en este<lb/> momento.! Si vieras que efecto mas raro, mas frio me
                     produce él <lb/> que que (sic) me digan Lorca! Yo soy Federico pero no soy
                     Lorca<lb/> ¿no lo ves tú así? </p>
                  <p> Me siento traspasado por todas las cosas; a veces imaginó <lb/> que tengo una
                     coronita de </p>
               </div>
            </div>

            <div type="verso">
               <pb facs="../images/Richter/15_2.jpg"/>

               <div type="mensaje">
                  <p>luciérnagas y que yo soy otra cosa.<lb/> Creo que nunca seremos puros porque
                     poseemos la cualdidad <lb/> de distinguir y juzgar... pero por más esfuerzos
                     que hago, el<lb/> viento no quiere darme lección...y he de permanecer así hasta
                     <lb/> que sea viejecito buscando la cartilla inefable y verdadera de<lb/> la
                     brisa.</p>
                  <p> Oye José María, no sabes la alegría que me das con la <lb/> fundación de esa
                     sociedad de arte popular que tanto bien puede<lb/> hacer revelando los cauces
                     puros del carácter de España! de España!<lb/> (me emociono alegremente pensando
                     en mi país.)Yo creo que Falla <lb/> se pondra contentísimo con esa idea, mañana
                     voy a Granada unas <lb/> horas y hablare con él. Cuéntame de esto más
                     cosas.</p>
                  <p> La conversación con Canedo en tu casa, la he recordado <lb/> varias veces y os
                     agredezco con el alma que os acordarais de mi<lb/> Canedo es un hombre por
                     quien siento un respeto extraordinario,<lb/> un gran cariño y mi más honda
                     admiración.No sé si tú sabes <lb/> (!casi como Calderón!) que le he pedido un
                     prólogo para el libro <lb/> de Monje y </p>
               </div>
            </div>
            
            <div type="recto">
               <pb facs="../images/Richter/15_3.jpg"/>
               <div type="mensaje"><p> él me lo ha ofrecido gustoso.</p>
               <p> He recibido libros de varios jóvenes poetas portugueses <lb/> ! Ya te hablaré!
                  Abrazos cordiales de <lb/> Federico </p>
               <p> Adiós. Ahora mismo comienza una gran tormenta.Los<lb/> truenos como grandes
                  brasas de hierro negro que rodaran sobre <lb/> una pendiente de pierda lisa,
                  hacen temblar los cristales de una<lb/> casa. !Señor! acuérdate de los rebaños
                  que viven en el monte <lb/> de las garbas de trigo abandonadas sobre el
                  rastrojo! Entre la <lb/> luz cenicienta mi madre y mis hermanas dicen ! Santo
                  Semana Santo!<lb/> Yo como el caracol, encojó mis cuernecitos de poesía</p>
               <closer>
                  <salute>2 de Agosto</salute>
               </closer></div>
            </div>
                     
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
