<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Carta de Federico García Lorca a José María Chacón y Calvo</title>
        <editor xml:id="MIH"> Mayda Herrera</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Proyecto Lorca en Cuba. SPA 322</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <settlement>Coral Gables, Florida</settlement>
            <repository>Library Digital Collections, University of Miami</repository>
            <collection corresp="http://merrick.library.miami.edu/cdm/search/collection/chc5324/"
              >Federico García Lorca Papers</collection>
            <idno
              corresp="http://merrick.library.miami.edu/cdm/compoundobject/collection/chc5324/id/28/rec/11"
              >chc5324000018</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <msItem>
              <docAuthor><forename>Federico</forename>
                <surname>García Lorca</surname>
              </docAuthor>
              <docTitle>
                <titlePart>Carta de Federico García Lorca a José María Chacón y Calvo</titlePart>
              </docTitle>
              <docImprint>
                <pubPlace>Madrid, España</pubPlace>
              </docImprint>
              <docDate when="1923">julio 1923</docDate>
              <note type="correspondencia">
                <persName type="emisor">Federico García Lorca</persName>
                <persName type="destinatario">José María Chacón y Calvo</persName>
              </note>
              <note type="contenido">
                <p> Esta carta fué escrita por Federico Garcia Lorca a su amigo Chacón en julio del
                  año 1923, cuando residía en Madrid en la Residencia de Estudiantes, ubicada en la
                  dirección 5253, Burgos. Por lo que la carta expresa, Lorca planeaba viajar a
                  Granada al día siguiente y el escritor usa esta misiva a modo de despedida de su
                  amigo Chacón. En la carta se mencionan otras personas importantes como Dulce María
                  Loynaz una joven poeta cubana. También habla con mucha familiaridad de Gustavo
                  Duran (a quien llama Gustavito) quien fuera un compositor español a quien Lorca
                  conoció tomando clases de piano en dicha residencia. Lo interesante de esta carta
                  es los sentimientos que Lorca expresa abiertamente hacia su amigo cubano, Chacón.
                  Lorca improvisa versos, que son plasmados brillantemente en la carta, acompañados
                  de dibujos de Cuba y su campiña, dedicados a su amigo entrañable. Es bueno
                  destacar que la carta va acompañada de una nota de puño y letra de Chacón que nos
                  sugiere que la misma es una copia de una carta original de Federiquín (como el
                  cubano le llamaba a Lorca cariñosamente) </p>
              </note>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc form="carta">
              <supportDesc>
                <extent><dimensions>
                    <height>27cm</height>
                    <width>21cm</width>
                  </dimensions></extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>

      <div type="carta">

        <div type="recto">
          <pb facs="../images/Richter/18_1.jpg" n="recto"/>
          <ab>Copia de una carta de <lb/>
            <hi rendition="subrayado">Federiquín</hi></ab>
          <div type="mensaje">
            <opener>
              <salute>Queridísimo Pepe María:</salute>
            </opener>
            <p> He venido a despedirme de tí. Mañana a las 10 de la mañana<lb/> me voy a
              Granada.</p>
            <p>¡Como lo siento! Pienso con tristeza que no te voy a ver en <lb/> mucho tiempo y que
              seguramente te acordarás poco de mí.<lb/> ¿Te podré ver antes de mi partida? El libro
              para Loynaz te<lb/> lo dejare en poder de Almagro y además varios libros para que tú
              <lb/> los envíes a Cuba. A la una y media llámame a la Resi[dencia de Estudiantes
              5253] por si me quieres dejar algo.</p>
            <p>He venido tan temprano porque Gustavito Durán no quiere <lb/> separarse de mí ni un
              minuto.</p>
            <closer><salute>Adiós cubano; ya sabes cuanto <lb/> te quiere</salute>
              <signed>Federico </signed>
            </closer>
          </div>

          <div type="poema">
            <lg>
              <l>Regalo lírico</l>
              <l>sobre el pianísimo</l>
              <l>del oro</l>
              <l>mi chopo</l>
              <l>solo</l>
              <l>sin un pajarillo</l>
              <l>armonioso</l>
            </lg>
          </div>
        </div>

        <div type="verso">
          <pb facs="../images/Richter/18_2.jpg" n="verso"/>
          <div type="mensaje">
            <lg>
              <l>y yo con la tarde</l>
              <l>sobre mis hombros</l>
              <l>como un corderito</l>
              <l>muerto por el lobo,</l>
              <l>bajo el pianísimo </l>
              <l>del oro </l>
            </lg>

            <p>Este bomboncillo lírico te lo dejo encima de tu mesa para <lb/> que te lo comas, sin
              quitarle su envoltura de brisa dorada <lb/> ¡Adiós!</p>

            <ab> Adiós José María<lb/> (que tu alma triste) y lírica <lb/> duerma sobre la frente
              de<lb/> la palmera altísima,<lb/> ¡Cuba sobre los mares!</ab>
            <ab>Tu alma vieja y niña<lb/> de estrella a estrella, de <lb/> brisa en brisa. </ab>

            <figure>
              <ab>Aquí dibujada una palmera</ab>
            </figure>
            <figure>
              <ab>Aquí dibujado un poeta febríl que dice estos versos</ab>
            </figure>
            <figure>
              <ab>Aquí un paisaje representado un campo y un bohío cubano </ab>
            </figure>
            <lg>
              <l>Copla cubana:</l>
              <l>Lloran sobre el mar de Cuba</l>
              <l>enormes flores bermejas,</l>
              <l>sobre la isla perdida</l>
              <l>el aire amarillo tiembla!</l>
            </lg>
          </div>
        </div>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
