<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="VHS.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="cast">Vida de Aníbal, escrita por Donato Acciaiuoli y traducida por Alfonso de Palencia</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>UM <date>Junio, 2016</date></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="tradVH"  type="VH">

        <div type="title">
          <p><persName>Plutarcho</persName>
            <choice>
              <orig>philosopho</orig>
              <reg>philósopho</reg>
            </choice>
            <choice>
              <orig>escriuio</orig>
              <reg>escrivió</reg>
            </choice> en griego la vida del ylustre <choice>
              <orig>varon</orig>
              <reg>varón</reg>
            </choice>
            <persName>Hanníbal</persName>; <choice>
              <orig>boluio la</orig>
              <reg>bolviola</reg>
            </choice> en <choice>
              <orig>latin</orig>
              <reg>latín</reg>
            </choice>
            <persName>Donato de Acciayolo</persName> florentino y el cronista <persName>Alfonso de
              Palencia</persName> la traduxo en romançe castellano.</p>
        </div>
        <div xml:id="e1" type="section" n="1">
          <p><num xml:id="e1.1" corresp="#l1.1">1.1</num><pb facs="../public/images/1491/165v.png"
            /><cb/>[165v,a] Si se repite la memoria de la Primera Guerra Púnica que los <name
              type="gens">carthagineses</name> fizieron con el <name type="gens">pueblo
              romano</name>, nos occurrirán muchos capitanes que, aviendo conseguido gloria de sus
            fazañas, dexaron a sus successores honrosa fama. <num>2</num> Mas ninguno hay de los
            capitanes <name type="gens">carthagineses</name> que los griegos y latinos scriptores
            más ensalçen que a <persName>Hamílcar</persName>, padre de
            <persName>Hanníbal</persName>, renombrado <name type="surname">Barcha</name>, varón, sin
            dubda, principal y muy enseñado en el exercito militar como <damage/>podiera aver algún
            otro en aquella edad. <num>3</num> Aqueste, más luengamente <app>
              <lem>que</lem>
              <rdg>qua</rdg>
            </app> la razón quería, sostovo primero en <placeName>Sicilia</placeName> el ímpeto de
            los <name type="gens">romanos</name>, que avían induzido muchas pérdidas y rompimientos
            a su república carthaginesa. <num>4</num> Después, en la guerra africana, quando los
            guerreros soldados se levantaron con escándalo y posieron la <app>
              <lem>cosa</lem>
              <rdg>casa</rdg>
            </app> pública de los <name type="gens">carthagineses</name> en extremo peligro, él
            apagó tan strenuamente aquel fuego, que por sentençia de todos es juzgado aver sido
            conservada la patria en aquel tiempo por obra de un solo <persName>Hamílcar</persName>.
              <num>5</num> Después d'esto, en <placeName>España</placeName> embiado con capitanía
            quando se cuenta aver levado consigo a <persName>Hanníbal</persName> mochacho, fechas
            muchas cosas dignas de memoria, al cabo en el noveno año después de venido en aquella
            provincia, murió peleando <pb facs="../public/images/1491/165v.png"/><cb/>[165v,b]
            fuertemente contra los <name type="gens">vetheones</name>.</p>
        </div>

        <div xml:id="e2" type="section" n="2">
          <p><num xml:id="e2.1" corresp="#l2.1">2.1</num> Muerto <persName>Hamílcar</persName>, su
            yerno <persName>Hasdrúbal</persName>, que los <name type="gens">carthagineses</name> con
            favor del vando barchino prefirieron al exército, tovo la capitanía quasi ocho años. El
            qual fizo venir en <placeName>España</placeName> a <persName>Hanníbal</persName> no
            mucho tiempo después de la muerte del padre, aunque lo contradizían los principales del
            otro vando, y llamolo porque, segund avía començado<note n="1">P. omite el lat.
                <foreign>puer</foreign></note> en la vida del padre<note n="2">padre: en lugar del
              lat. <foreign>Hamilchare</foreign></note> a ser enseñado en las artes de la guerra,
            assí aún entonçes, en edad más robusta, se diesse a los peligros y trabajos y a todos
            officios militares. <num>2</num> Y comoquier que desd'el comienço la memoria del padre
            no poco le pudo aprovechar para ganar favor en el exército, pero dende a poco su obra e
            ingenio fue tal, que los viejos guerreros, dexado el deseo de los otros capitanes en su
            ánimo, anteposieron para sí aqueste, y pensaron que le deviessen mayormente eligir por
            su capitán. <num>3</num> Porque todas cosas que pareçían deverse cobdiciar para ser en
            lo avenidero grand capitán, abondosamente las vían en <persName>Hanníbal</persName>.
            Tenía prompto el consejo para las singulares y loables fazañas, y al consejo no le
            faltava industria nin osadía; <num>4</num> y al varón de ánimo invincible no espantavan
            peligros nin algunos trabajos del cuerpo, que suelen retardar a todos los otros y
            retraerlos de las cosas que fazer se devan velar, apressurar y fazer todas las cosas que
            parecían dignas de valiente guerrero o de singular capitán. <num>5</num> Usando
              <persName>Hanníbal</persName> d'estas artes, militó tres años so capitanía de
              <persName>Hasdrúbal</persName>, en el qual tiempo, de tal manera pudo aquistar el
            amigable favor de todo el exército, que luego, después de la muerte de
              <persName>Hasdrúbal</persName>, con muy grand consentimiento de los guerreros fue
            declarado capitán del exército<note n="3">P. omite quam praerogatiuam ... controuersia
              comprobauit ... [3.1.] Sex et uiginti ... exercitu declaratus.</note>.</p>
        </div>

        <div xml:id="e3" type="section" n="3">
          <p><num xml:id="e3.1" corresp="#l3.1">3.1</num> Tengo sabido aquesto del nascimiento de
              <persName>Hanníbal</persName>: <pb facs="../public/images/1491/166r.png"
            /><cb/>[166r,a] Sábese que era de nueve años quando el padre le aduxo en
              <placeName>España</placeName>, y desde aquel tiempo fasta la muerte de
              <persName>Hasdrúbal</persName>, segund es auctor <persName>Polibio</persName>, se
            cuentan dies y siete años. <num>2</num> Y desd'el día que <persName>Hanníbal</persName>
            reçibió el exército y la administración de toda la cosa pública, no interpuso luenga
            tardança a todo su pensar en començar guerra contra el pueblo romano, segund que ya
            mucho antes lo tenía propuesto en su ánimo. <num>3</num> Ca primero estava indignado
            contra los romanos quasi común con todos los <name type="gens">carthagineses</name>,
            porque avían perdido a <placeName>Sicilia</placeName> y a
              <placeName>Sardinia</placeName>. Juntávase con esto la enemistad particular y quasi
            hereditaria reçebida de <persName>Hamílcar</persName> su padre, que ningún otro de los
            capitanes <name type="gens">carthagineses</name> fuera más enemigo al nombre romano.
              <num>4</num> Es puesto en memoria que sacrificando <persName>Hamílcar</persName> en el
            tiempo que él aparejava para passar en <placeName>España</placeName> estriñió con firme
            juramento a <persName>Hanníbal</persName>, que aún era mochacho, para que, siendo de
            edad líçita de lo emprender, luego se mostrasse enemigo del pueblo romano. <num>5</num>
            Y la memoria d'esto y áspera recordación, como una ymagen de la enemistad del padre se
            ponía ante los ojos del mançebo y pungía su ánimo para aparejar siempre lo que
            pertenecía a la destruyción del Imperio romano. <num>6</num> Allende d'esto, el vando
            barchino no cansava de le incitar a aguijar de continuo que aquistasse grand poderío y
            favores con las armas y capitanía. <num>7</num> Aquestas causas, assí públicas como
            particulares, que exhortavan a <persName>Hanníbal</persName> para emprender guerra con
            los romanos, fizieron qu'el mançebo feroce tomasse occasión de innovar los negocios de
            la tal materia.</p>
        </div>
        <div xml:id="e4" type="section" n="4">
          <p><num xml:id="e4.1" corresp="#l4.1">4.1</num> Eran en <placeName>España</placeName> por
            aquel tiempo los <name type="gens">saguntinos</name> quasi medianos dexados en libertad
            por derecho <pb facs="../public/images/1491/166r.png"/><cb/>[166r,b] de la pleytesía
            entre los términos de los romanos y de los <name type="gens">carthagineses</name>. Y
            estos <name type="gens">saguntinos</name> después se llegaron en todo a los romanos y
            refirmada la compañía eran avidos por muy leales honradores del imperio romano.
              <num>2</num> Por ende <persName>Hanníbal</persName> propuso en su ánimo que no podría
            fazerse otra cosa más oportuna para incitar la yra de los romanos y el fuego que él
            mucho deseava encender, que affligir a los <name type="gens">saguntinos</name> con armas
            y con guerra. <num>3</num> Mas antes que de manifiesto fuesse contra los compañeros del
            pueblo romano, determinó yr con la hueste contra los <name type="gens">olcadas</name> y
            los otros allende de <placeName>Hebro</placeName>. Y compelidos a se le dar, fallaría
            alguna causa de dañar a <placeName>Sagunto</placeName> , tal que podiesse pareçer
            fazerse no tanto por acuerdo primero pensado, como porque los <name type="gens"
              >saguntinos</name> travassen la guerra. <num>4</num> Assí que, ya primero compelida la
            gente de los <name type="gens">olcadas</name> que se le diesse, luego fue <app>
              <lem>contra</lem>
              <rdg>conra</rdg>
            </app> los <name type="gens">vasceos</name> y <name type="gens">taloles</name> los
            campos y tomoles por fuerça muchos pueblos y tomó assí mesmo a
              <placeName>Hermandica</placeName> y a <placeName>Arboloca</placeName>, çibdades muy
            ricas; y posiera debaxo de su poderío ya quasi toda la comarca, <num>5</num> quando
            muchos fuydizos de <placeName>Hermandica</placeName> unos a otros entre sí se
            confirmaron y fizieron conjuración contra los <name type="gens">carthagineses</name>, y
            costriñieron a ello toda la muchedumbre y llegaron a su compañía los desterrados de los
            olcadas; <num>6</num> y desdende, con exhortaciones fizieron que los carpentanos que
            comarcavan con ellos de común consejo salteassen a <persName>Hanníbal</persName>, en
            bolviendo, sin él pensar tal cosa. <num>7</num> De ligero los pueblos, cobdiciosos de
            guerra y lastimados de rezientes injuros acordados en esta sentencia, tomaron armas y,
            juntada muy grand muchedumbre (ca sobre çient mill eran los que se juntaron), salieron
            çerca del río <pb facs="../public/images/1491/166v.png"/><cb/>[166v,a] Tago contra
              <persName>Hanníbal</persName>, que tornava de los vasceos; <num>8</num> y en viéndolos
            assí de súbito, detoviéronse las señas de los <name type="gens">carthagineses</name> y
            ovo en toda la hueste encaminada pavor y rebuelta. Y non se dubda que aquel día los
              <name type="gens">carthagineses</name> reçebieran muy grand rompimiento, si, assí
            conmovidos a temor por la venida rebatada de los enemigos y cargados de robo, venieran a
            las manos con gentes muy feroces. <num>9</num> Pero el próvido capitán
              <persName>Hanníbal</persName>, considerando estas cosas, acordó sobreseer en la
            batalla, y puso allí su real. Y en la noche seguiente, con el mayor silencio que él
            pudo, fizo que sus compañas passassen el río, y dexó vazío de toda defensa el logar
            çercano por donde podían passar ligeramente los enemigos, en parte fingiendo que avía
            miedo, y en parte porque, dada aquella occasión, podiesse atraer a los bárbaros que
            passassen el río. <num>10</num> Nin la opinión y acuerdo para engañar al enemigo salió
            baldía al varón, que sin debate fue ventajoso en astucia a todos los capitanes de su
            edad. Porque los bárbaros naturalmente feroces y que confiavan mucho allende de lo que
            les cumplía de su muchedumbre, pensando que los <name type="gens">carthagineses</name>
            yvan espantados, a grand priessa se lançaron al agua. <num>11</num> Y los <name
              type="gens">carthagineses</name>, primero con la gente de cavallo suya y luego con
            toda la hueste, dieron en ellos desordenados y rebueltos antes que del todo oviessen
            passado el río; y después de muerto grand número d'ellos fizieron fuyr a todos los
            otros.</p>
        </div>
        <div xml:id="e5" type="section" n="5">
          <p><num xml:id="e5.1" corresp="#l5.1">5.1</num> Después d'esta victoria todos los pueblos
            allende Hebro se dieron a los <name type="gens">carthagineses</name> sino los <name
              type="gens">saguntinos</name>, los quales aunque vían cómo
              <persName>Hanníbal</persName> les estava sobre las çervizes, mas, teniendo confiança
            en la compañía del pueblo romano, pensaron que se podrían defender, y embiaron a grand
            priessa sus embaxadores <pb facs="../public/images/1491/166v.png"/><cb/>[166v,b] a <placeName>Roma</placeName> que fiziessen saber al senado
            en <app>
              <lem>quánto</lem>
              <rdg>quando</rdg>
            </app> grand peligro estavan sus cosas y para que pediessen ayuda contra el muy áspero
            enemigo, que ya sin dubda les venía a fazer fuerça. <num>2</num> Escassamente los
            embaxadores de los <name type="gens">saguntinos</name> eran partidos de
              <placeName>España</placeName> para yr a <placeName>Roma</placeName>, quando
              <persName>Hanníbal</persName>, ya de manifiesto para romper guerra, vino sobre
              <placeName>Sagunto</placeName> con todas las compañas a çercar la çibdad y la
            combatir. <num>3</num> Aquesto sabido en <placeName>Roma</placeName>, discutieron en el
            senado sobre la injuria de los compañeros, y los padres determinaron con acuerdo de
            mansedumbre embiar a <persName>Publio Valerio Flacco</persName> y a <persName>Quinto
              Fabio Pamphilo</persName> que fuessen a <persName>Hanníbal</persName> a que se
            bolviesse de sobre <placeName>Sagunto</placeName> y que, si no obedeciesse a este
            requirimiento, mandáronles yr a <placeName>Carthago</placeName> y que por vigor de la
            pleytesía demandassen al mesmo capitán que le avía corrompido.</p>
        </div>
        <div xml:id="e6" type="section" n="6">
          <p><num xml:id="e6.1" corresp="#l6.1">6.1</num> Cuenta <persName>Polybio</persName> que
              <persName>Hanníbal</persName>, oýdos aquestos embaxadores, les dio vanas respuestas.
                <persName><persName>Livio</persName>
            </persName>, al contrario, escrive que nin fueron oýdos nin reçebidos en el real. Mas
            ambos concuerdan en esto diziendo como venieron en <placeName>España</placeName> y
            desdende passaron en <placeName>África</placeName> y llegaron a
              <placeName>Carthago</placeName> y exposieron la mensajería de los padres, y dizen que
            fallaron tan contrario el vando Barchino, que, menospreciados y desechados, se bolvieron
            a <placeName>Roma</placeName> sin fazer algo de aquello por qué yvan. </p>
        </div>
        <div xml:id="e7" type="section" n="7">
          <p><num xml:id="e7.1" corresp="#l7.1">7.1</num> Avía, en todo, entre los del senado de los
              <name type="gens">carthagineses</name>, dos vandos, de los quales el uno ovo comienço
            desde <persName>Hamílcar</persName>, renombrado Barcha, que como por heredad veniera al
            fijo <persName>Hanníbal</persName>, y de nuevo avía cresçido aquel vando en tantos
            favores que, assí en casa como fuera de la çibdad, en todas las cosas que se avían de
            determinar se avía por soberano. <num>2</num> Era el principal del otro vando Hanno,
            varón grave y de grand dignidad <pb facs="../public/images/1491/167r.png"/><cb/>[167r,a] en la
            república, pero más egregio o señalado en la toga que en armas. <num>3</num> Aqueste,
            quando los embaxadores romanos venieron a <placeName>Cartago</placeName> a querellarse
            de la injuria de los compañeros, dizen que fue solo él, que, repugnando quasi todo el
            senado a sus dichos, juzgava que la pleytesía se devía guardar al pueblo romano y les
            amonestava que se guardassen de la guerra que traería extrema destruyción a su patria.
              <num>4</num> Y si en esto los <name type="gens">carthagineses</name> quisieran mirar
            no solamente el ánimo de <persName>Hannón</persName>, quanto considerar su consejo, y
            antes lo quisieran oýr por auctor de la paz que de la guerra, ovieran dado más sancto
            consejo a sý mesmos y a su cosa pública. <num>5</num> Mas seguiendo ellos para tantos
            males el furor y cobdiçia de aquel mançebo, que después redundaron en sus cabeças,
            dieron a ello occasión desde entonçes. <num>6</num> Por ende conviene de razón a los
            varones sabios y muy buenos governadores de la república que en las cosas humanas miren
            más el fin qu'el comienço, y que, primero que vengan a las armas o a la rotura de las
            guerras, experimenten guiar todas las cosas por consejo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e8" type="section" n="8">
          <p><num xml:id="e8.1" corresp="#l8.1">8.1</num> Los <name type="gens">saguntinos</name> en
            el mesmo tiempo que <persName>Hanníbal</persName> les puso çerco, viendo que la guerra
            se les fazía contra derecho y contra el dever, sostuvieron muchos meses con ánimos
            endurezidos y enemigables el çerco. <num>2</num> A la postre, sobrepujando el enemigo en
            muchedumbre de gente (ca se cree tener allí en armas çiento y çinquenta mill ombres),
            quando ya en la mayor parte los muros eran derribados, quesieron más atender la
            destruyçión de la çibdad que venir en poder del muy áspero enemigo. <num>3</num> Hay
            auctores que dizen ser tomada <placeName>Sagunto</placeName> a ocho meses después que
            fue començada a combatir. Y a esto no pareçe que <persName>Livio</persName> consienta,
            nin que assigne otro çierto ti<cb/>empo de aquel çerco en medio. <num>4</num> Pero la
            toma forçosa d'esta muy rica çibdad fue en muchas cosas en el comienço grande ayuda a la
            empresa de <persName>Hanníbal</persName>, ca pudo retener en fe algunas çibdades que él
            temía aver de faltar al imperio de los <name type="gens">carthagineses</name>, por el
            exemplo del perdimiento de <placeName>Sagunto</placeName> ; <num>5</num> Y pudo
            confirmar los ánimos de los guerreros enriqueçido el exército con muy grande robo que
            allí ovieron, y él embió a <placeName>Carthago</placeName> joyas preciosas de los
              despojos<note n="4">joyas: traducción del lat. <foreign>munera</foreign>.</note> de
            los <name type="gens">saguntinos</name> con que pudo fazer que los principales
            çibdadanos le fuessen obligados y esto viessen prestos para la guerra que entendía fazer
            contra el pueblo romano, no solamente en <placeName>España</placeName>, segund que
            muchos entonçes pensavan, mas aún en Italia como él lo tenía en voluntad.</p>
        </div>
        <div xml:id="e9" type="section" n="9">
          <p><num xml:id="e9.1" corresp="#l9.1">9.1</num> En tanto, venidos a
              <placeName>Roma</placeName>, los embaxadores romanos, recontaron las vanas respuestas
            que les dieran y quasi en el mesmo tiempo llegó la nueva de la destruyçción de
              <placeName>Sagunto</placeName> ; y el pueblo romano començó tarde arrepentirse por no
            aver socorrido en tan extremo peligro a la república de los compañeros que les
            demandavan ayuda. <num>2</num> Assí que la plebe y los padres, conmovidos por
            misericordia increýble y juntamente encendidos en saña, mandaron que los cónsules por
            suerte reçebiessen las provinçias. Cupo por suerte <placeName>España</placeName> a
            Publio Cornelio, y <placeName>África</placeName> a Tito Sempronio, a quien cupo
              <placeName>Sicilia</placeName>; Estos dos eran entonçe cónsules<note n="5">a quien ...
              cónsules: una traducción más exacta hubiera sido 'Estos, de hecho, eran los cónsules,
              cuando [Sempronio] pasó a Sicilia'.</note>
            <num>3</num> y embiaron por embaxadores a <placeName>Carthago</placeName> varones
            principales de la çibdad, los quales después de luenga disputaçión del derecho de la
            pleytesía, quando ya ovieron derramado semientes de la contienda avenidera, quasi en el
            acatamiento de todos y con grand rigor ofreciessen la guerra; respondieron los <name
              type="gens">carthagineses</name> no con menor osadía que ellos la acceptavan, pero con
            mal consejo, segund qu'el mesmo negoçio y el fin de la guerra después lo declaró.</p>
        </div>
        <div xml:id="e10" type="section" n="10">
          <p><num xml:id="e10.1" corresp="#l10.1">10.1</num> Y <persName>Hanníbal</persName>, quando
            ovo conosçido todo lo que en el senado de los <name type="gens">carthagineses</name> era
            negociado, pensado ser ya tiempo que segund desd'el comienço tenía propuesto, fuesse a
            Ytalia; con grande estudio aparejava las cosas necessarias, fizo llegar flota, començó a
            reçebir consigo ayudas de las çibdades muy leales y mandó que todas las compañas se
            juntassen en <placeName>Carthagine la Nueva</placeName>. <num>2</num> Después d'esto fue
            él a Cádiz, y ante todas cosas determinó ser cosa muy provechosa guarneçer a
              <placeName>África</placeName> y a <placeName>España</placeName> de oportunas guardas,
            porque, mientra él yva en Ytalia, no dexasse a los romanos aquellas tierras vazías de
            toda guarnición. <num>3</num> Assí que primero embió en <placeName>África</placeName>
            mill y dozientos de cavallo y treze mill peones de los de <placeName>España</placeName>.
            Allende d'esto fizo juntar a su llamamiento quatro mill peones de
              <placeName>África</placeName> para el amparo de <placeName>Carthago</placeName> y
            quiso juntamente aver rehenes y guerreros. <num>4</num> Prefirió a
              <placeName>España</placeName> a su hermano <persName>Hasdrúbal</persName> y dexole
            armada por mar de cinquenta naves y fasta dos mill de cavallo y fasta doze mill peones.
              <num>5</num> Y con estas guarniciones refirmó ambas provinçias, no porque pensasse ser
            bastantes aquellas cosas contra el poderío de los romanos si la difficultad y peso de la
            guerra se oviesse de sostener en <placeName>España</placeName> o en
              <placeName>África</placeName>, mas porque cuydava ser assaz para arredrar de los
            términos y fronteras a los enemigos, mientra que él por el camino de la tierra yva a
            passar y fazer guerra en Ytalia.</p>
        </div>
        <div xml:id="e11" type="section" n="11">
          <p><num xml:id="e11.1" corresp="#l11.1">11.1</num> Otrosí tenía sabido qu’el pueblo
            carthaginés, segund la grandeza de su imperio, ligeramente podía quando quisiesse
            aparejar nuevas compañas, y, no sólo rehazer en casa el exército si menester fuesse, mas
            aun embiar en Ytalia gente <pb facs="../public/images/1491/167v.png"/><cb/>[167v,b]
            fresca para suplir lo que faltasse, <num>2</num> pues que avían echado de sobre sus
            cervizes guerra tan grave y tan peligrosa como les fiziera la saña de los soldados, y
            primero siendo capitán <persName>Hamílcar</persName>, y desdende
              <persName>Hasdrúbal</persName>, y a la postre capitaneando
              <persName>Hanníbal</persName>, uno tras otro siempre vencedores, <num>3</num> de tal
            manera avían acrescentado el imperio púnico o carthaginés, que en el tiempo quando
              <persName>Hanníbal</persName> vino en <placeName>Ytalia</placeName> sus favores y
            poderío a la luenga y a la larga estavan extendidos. <num>4</num> Ca toda la costa o
            ribera de <placeName>África</placeName> junta a nuestro mar desde las aras de los
            philenos, no lexanas de la grand Syrte, fasta las columnas de Hércules, donde hay
            longura de dos mill passos en el estrecho; y, passado aquel mar tan angosto que passa
            entre <placeName>África</placeName> y <placeName>Europa</placeName>, tenían los <name
              type="gens">carthagineses</name> quasi toda <placeName>España</placeName> fasta el
              <placeName>monte Pyreneo</placeName> que divide aquella provincia de la provincia de
              <placeName>Galia</placeName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e12" type="section" n="12">
          <p><num xml:id="e12.1" corresp="#l12.1">12.1</num> Aquestas cosas d’esta manera dispuestas
            en <placeName>España</placeName> y en <placeName>África</placeName>,
              <persName>Hanníbal</persName> bolviose a <placeName>Carthago la Nueva</placeName>, do
            ya estavan las compañas puestas en orden y prestas en armas. <num>2</num> Assí que,
            viendo que no devía más atender, llamada la gente a oyr su razonamiento, quiso confirmar
            con buenas palabras los ánimos de los guerreros proponiéndoles sperança de grandes
            cosas, y, predicándoles la fertilidad de <placeName>Ytalia</placeName>, fízoles memoria
            de la amistad de los galos y afincadamente les amonestó que con alegres ánimos
            emprendiessen la yda.</p>
        </div>
        <div xml:id="e13" type="section" n="13">
          <p><num xml:id="e13.1" corresp="#l13.1">13.1</num> Otro día seguiente, moviendo de
              <placeName>Carthagine</placeName> junto a la costa del mar<note n="6">la costa del
              mar: interpretación correcta del término lat. erróneo
            <foreign>horam</foreign>.</note>, fue fasta el <placeName>Hebro</placeName>. Hay quien
            diga que en la noche luego çercana apareçió a <persName>Hanníbal</persName> por visión
            en sueños un mançebo de maravillosa fermosura que le exhortó primero le seguiesse en la
            yda para <placeName>Ytalia</placeName> como a guía. <num>2</num> Y luego después le
            apareçió una serpiente con grande estruendo y tan grande que se fallarían pocas de tanta
            grandeza, <pb facs="../public/images/1491/168r.png"/><cb/>[168r,a] y, deseando saber qué
            significasse aquella sierpe, pareçiole oýr que era la destruyción de Ytalia.
              <num>3</num> Ni es de maravillar que correspondiessen los intentos cuydados y
            pensamientos vehementes a las cosas que él, velando, pensava siempre para la guerra de
            Ytalia, y que dende proçediessen algunas species que de noche parían los tales
            pensamientos, que ante sí traýan algunas vezes semejança de victoria, y otras vezes de
            matança y de incendio y de otras tribulaciones de la guerra. <num>4</num> Algunas vezes,
            segund dize <persName>el Orador</persName>, se faze que nuestros sermones y pensamientos
            paren alguna cosa en el sueño tal, como <persName>Ennio</persName> escrivió de
              <persName>Homero</persName> que él muy muchas vezes mientra velava solía pensar y
            fablar.</p>
        </div>
        <div xml:id="e14" type="section" n="14">
          <p><num xml:id="e14.1" corresp="#l14.1">14.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName> ya passadas las alturas del
            <placeName>Pyreneo</placeName>, atraýdos a su amistad con muchos dones los ánimos de los
            galos, llegó en pocos días al <placeName>Rhódano</placeName>. <num>2</num> El
              <placeName>Rhódano</placeName> es río grande<note n="7">río grande: traducción del
              lat. <foreign>amnis</foreign>.</note> que comiença levantarse non lexos de las fuentes
            del <placeName>Istro</placeName> o <placeName>Danubio</placeName> y del
              <placeName>Rheno</placeName>; y dende, quasi a ochoçientos estadios, se mete en el
              <placeName>lago Lemano</placeName> y sale d’él faza el occidente y, bolviendo, passa
            por las <placeName>Galias</placeName>, y assí, por entrar <app>
              <lem>en el río</lem>
              <rdg>enel el rio</rdg>
            </app>
            <placeName>Araris</placeName> como por se le llegar otros ríos, creçe mucho en aguas; al
            cabo, entre los volcas y cavares, por muchas cabeças entra en el mar. <num>3</num> La
            gente de los volcas en aquel tiempo morava çerca de ambas riberas del Rhódano y era muy
            abundante de ombres y muy rica entre las gentes gálicas. <num>4</num> Aquestos en la
            primera venida de <persName>Hanníbal</persName> passaron el río y detoviéronse ende en
            la ribera por vedar el passaje a los <name type="gens">carthagineses</name>. Ca,
            apaziguados ya todos los otros galos, no pudo <persName>Hanníbal</persName> compelir a
            éstos con miedo ni aquistarlos con dádivas para que quesiessen más provar la amistad de
            los <name type="gens">carthagineses</name> que la fuerça. <pb
              facs="../public/images/1491/168r.png"/><cb/>[168r,b] <num>5</num> Assí que él,
            cuydando que con el tal enemigo se devía aver engañosamente, mandó a
              <persName>Hannón</persName>, fijo de <persName>Bomílcar</persName>, que passasse el
            Rhódano escondidamente y con una parte de <app>
              <lem>las</lem>
              <rdg>los</rdg>
            </app> compañas acometa a los galos mientra que d’esto estavan descuydados. <num>6</num>
            <persName>Hannón</persName>, segund le fue mandado, yendo rodeando, passó el río por
            dónde le pareçió mejor passaje, y dio buelta con sus compañas y llegó primero al real de
            los enemigos que le podiessen ellos veer o conosçer lo que se fazía. <num>7</num> Los
            galos, oyendo grita a las espaldas, como no tenían espaçio de aver consejo, nin de tomar
            las armas, y ya <persName>Hanníbal</persName> estava a la fruente con muchos navíos
            aparejados para passar, de súbito se partieron del real y, quanto más podieron yr
            corriendo, començaron a fuyr.<note n="8">P. omite el lat. <foreign>in
                praecipitem</foreign>.</note>
            <num>8</num> D’esta manera, echados los enemigos de la ribera contraria, passaron el río
            en salvo todas las otras compañas de los <name type="gens">carthagineses</name>. </p>
        </div>
        <div xml:id="e15" type="section" n="15">
          <p><num xml:id="e15.1" corresp="#l15.1">15.1</num> En el medio tiempo venieron espessas
            nuevas a <persName>Publio Cornelio Scipión</persName> de la venida de
              <persName>Hanníbal</persName>. El qual cónsul era poco antes llegado a Marsella y, por
            lo saber más de çierto, embió una ala de muy escogidos cavalleros a descobrir los
            acuerdos de los enemigos y avíales mandado yr presto, y assí lo fizieron, y recontraron
            con quinientos cavalleros númidas que tanbién embiava <persName>Hanníbal</persName> a
            mirar en qué logar estava puesto el real de los romanos. <num>2</num> Ninguna tardança
            se interpuso en començar la pelea: los unos y los otros pelearon agramente; al fin, los
            romanos levaron ventaja después de muertos muchos de los suyos y muchos más de los
            enemigos, que fueron a la postre fuyendo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e16" type="section" n="16">
          <p><num xml:id="e16.1" corresp="#l16.1">16.1</num> Passado aquesto,
              <persName>Hanníbal</persName>, ya çertificado en qué logar estavan las compañas de los
            romanos, començó pensar consigo si fuesse mejor <pb
              facs="../public/images/1491/168v.png"/><cb/>[168v,a] continuar su camino para yr en
            Ytalia o levar su hueste contra el cónsul que ende era çercano, y experimentar lo que
            succediesse en el negocio. <num>2</num> Occurriéndole de cada parte razones, al fin,
            siendo su ánimo dubdoso, los embaxadores de los <name type="gens">Boyos</name> le
            induxeron en aquella una parte que, todas cosas dexadas, passasse en
              <placeName>Ytalia</placeName>. <num>3</num> Porque ya los <name type="gens"
              >Boyos</name>, ante que <persName>Hanníbal</persName> passasse el
              <placeName>Pyreneo</placeName>, avían preso por engaño los embaxadores de los romanos
            y, siendo <persName>Manlio</persName> pretor opprimido con grand pérdida de su gente,
            fueran solicitados los insubres de se passar al favor de los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, siendo d’esta causa indignados que los romanos poco antes
            oviessen embiado colonias de pobladores romanos a <placeName>Placencia</placeName> y a
              <placeName>Cremona</placeName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e17" type="section" n="17">
          <p><num xml:id="e17.1" corresp="#l17.1">17.1</num> Assí que <persName>Hanníbal</persName>,
            conmovido con los consejos d’estos, movió su real y, yendo por la ribera del
              <placeName>Rhódano</placeName> el río arriba, en pocos días llegó al logar que los
              <name type="gens">galos</name> llaman la <placeName>Ysla</placeName>, que fazen allí
            los dos ríos Araris y Rhódano, que corren de diversos montes fasta llegar a Lugdunio,
            muy honrada çibdad de <placeName>Galia</placeName>, la qual, segund sopimos, fue
            después, passados luengos tiempos, allí fundada por <persName>Planco Numacio</persName>.
              <num>2</num> Desde allí fue caminando <persName>Hanníbal</persName>, y entró en tierra
            de los allobroges o del dalphinadgo y, atajadas y abenidas las discordias de dos
            hermanos que contendían entre sí sobre el reyno, vino al río Druencia por las tierras de
            los castinos y voconcios. <num>3</num> El río <placeName>Druencia o Durença</placeName>
            nasçe de los <placeName>Alpes</placeName> y, descendiendo con rebatada corrida, se lança
            en el <placeName>Rhódano</placeName> y, porque muchas vezes muda los vados, apenas se
            puede passar a pie. Pero ya passado el río por logares más descobiertos, quanto la
            facultad lo consentió, fizo encaminar su exército fasta los
            <placeName>Alpes</placeName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e18" type="section" n="18">
          <p><num xml:id="e18.1" corresp="#l18.1">18.1</num> Dizen que para subir a los
              <placeName>Alpes</placeName> fueron tantos y tan dañosos los trabajos que
              <persName>Hanníbal</persName>
            <pb facs="../public/images/1491/168v.png"/><cb/>[168v,b] ende ovo, que algunos auctores
            de los que ende se fallaron en tiempo de aquella guerra, escriven que ellos oyeron dezir
            a <persName>Hanníbal</persName> aver él perdido en passar los
              <placeName>Alpes</placeName> sobre treynta mill ombres y muy gran número de bestias.
              <num>2</num> Y no sólamente con los moradores de las montañas le fue neçessario lidiar
            muchas vezes, mas aun ovo de trabajar tanto contra las estrechuras y asperezas de los
            caminos, que en algunos logares le fue menester que abriesse el camino podreciendo los
            grandes berruecos con fuego y con vinagre. <num>3</num> Al día quinto décimo, ya
            passados los <placeName>Alpes</placeName>, descendió en el campo Taurino. Y por esto me
            pareçe verisimile que <persName>Hanníbal</persName> con los <name type="gens"
              >carthagineses</name> passasse por el <placeName>monte Genevo</placeName> qu’el vulgo
            assí lo llama, el qual de la una parte derrueca de sý al <placeName>río
              Druençia</placeName> y de la otra da salida para yr a
            <placeName>Turín</placeName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e19" type="section" n="19">
          <p><num xml:id="e19.1" corresp="#l19.1">19.1</num> Después que vino en
              <placeName>Ytalia</placeName>
            <persName>Hanníbal</persName>, es diffícile dar fe affirmando el número de quántas
            compañas se fallaron allí con él, segund la diversidad de los auctores que d’esto
            escrivieron. <num>2</num> Hay algunos que dizen aver passado con él çient mill peones y
            veynte mill de cavallo, otros que veynte mill peones y seys mill de cavallo africanos y
            españoles. Otros escriven que con los galos, y añadidos los lígures, se fallaron con él
            ochenta mill peones y diez mill de cavallo. <num>3</num> Mas devemos creer que no
            podiesse allí llegar con tan grand número de compañas como los primeros affirman,
            después de passadas tantas tierras y reçebidos tantos daños y quiebras. Ni es de creer
            que fuesse el número tan pequeño como quieren los segundos, maiormente occurriendo a la
            memoria las cosas que después fizo. <num>4</num> Aquestos que siguen la vía mediana
            pareçe que digan lo más probable, pues que de setenta mill peones y de diez mill de
            cavallo que él movió <pb facs="../public/images/1491/169r.png"/><cb/>[169r,a] de
              <placeName>España</placeName>, aduxo la mayor parte en Ytalia y se sabe por çierto que
            recurrió a él muy grand muchedumbre de lígures y de galos que en aquel tiempo no eran
            menos encendidos en enemistad contra los <name type="gens">Romanos</name> que los <name
              type="gens">carthagineses</name>. </p>
        </div>
        <div xml:id="e20" type="section" n="20">
          <p><num xml:id="e20.1" corresp="#l20.1">20.1</num> Venido ya <persName>Hanníbal</persName>
            desde los Taurinos en el campo de los insubres, tovo ende contra sí a Publio Cornelio
            Scipión, el qual de muy grand priesa bolvió desde Marsella en Ytalia y, passado el Pado
            y el Ticino, se aposentó no lexos del enemigo; y, aviendo entre medias pequeño espaçio,
            ambos los capitanes fueron a mirar el uno el real del otro y el otro del otro, y
            escaramuçaron a cavallo, y como en la pelea algund tanto de tiempo pareçieron eguales.
              <num>2</num> Al fin los romanos, por ser ferido el cónsul, y los cavalleros númidas
            poco a poco los rodeavan a las espaldas, fueron constriñidos retraerse passo a passo
            amparando al cónsul fasta que se recogieron en el real. <num>3</num> Hay quien escriva
            que su fijo, renombrado después Africano, que entonçe començava tener barba, <app>
              <lem>conservó</lem>
              <rdg>conserno</rdg>
            </app> al padre Cornelio. La qual loança aunque sea muy grande en tan reziente y tierna
            edad, pero no pareçe ajena de verdad, nin de las muy claras fazañas que después puso en
            obra. <num>4</num> Scipión pudo en esta pelea conosçer por experiençia quánto el enemigo
            le tenía ventaja en gente de cavallo. Por ende, determinó yrse a aquellos logares en que
            sus peones estoviessen más seguros y peleassen más a su provecho. <num>5</num> Assí que
            la noche seguiente, con el mayor silençio que pudo, fue passar el Pado con todo el
            exérçito y fuele aposentar en el campo Plaçentino. Poco después llegó ende <app>
              <lem>Tiberio</lem>
              <rdg>Tibero</rdg>
            </app> Sempronio Luengo, llamado por letras del senado desde
              <placeName>Sicilia</placeName> para que ambos cónsules de común capitanía y de común
            consejo administrassen la cosa pública.</p>
        </div>
        <div xml:id="e21" type="section" n="21">
          <p><num xml:id="e21.1" corresp="#l21.1">21.1</num> Otrosí <pb
              facs="../public/images/1491/169r.png"/><cb/>[169r,b] <persName>Hanníbal</persName>,
            después de la pelea que se fiziera entre cavalleros con todas sus compañas, seguió a
            Scipión fasta el río Trebia y aposentose ende çerca, esperando que por la çercanía de
            los reales avría alguna facultad de pelear, que él muy mucho deseava que se le
            ofreçiesse. <num>2</num> Non sólamente porque él no podía allí mucho detenerse, segund
            la mengua de los mantenimientos, mas aun porque temía la poca firmeza de los galos, los
            quales, seguiendo la esperança de las novedades y la fama de la victoria de los
            cavalleros, <num>3</num> creýa que, segund de ligero venieran en su fe y amistad, assí
            con liviano momento podría ser que, si la guerra durasse en sus tierras, mudarían la
            enemistad de los romanos contra el que era auctor de la guerra. Por ende, en todas
            maneras buscava materia donde nasçiesse occasión de cometer batalla.</p>
        </div>
        <div xml:id="e22" type="section" n="22">
          <p><num xml:id="e22.1" corresp="#le22.1">22.1</num> En los mesmos días oportunamente
            acaesçió qu’el cónsul Sempronio, fallada por los campos esparzida gente de los enemigos
            cargada de robo, dio en ellos y fízolos fuyr; y d’esto, que se fizo prósperamente, fizo
            conjectura del fin de todo el negoçio, con esperança que, si en batalla veniessen a las
            manos, conseguiría victoria. <num>2</num> Y con el tal intento, antes que Scipión
            convaleçiesse o nuevos cónsules fuessen criados, cobdiçioso de obrar alguna muy clara
            fazaña, determinó de pelear, comoquier que el collega o compañero lo tachava y dava
            bozes diziendo que ninguna cosa se podía fazer más fuera de tiempo que poner en peligro
            la suma y estado de la república teniendo allí por contrarios quasi todos los galos.
              <num>3</num> Las differençias d’estos cónsules por espías se <app>
              <lem>denunciavan</lem>
              <rdg>dennnciavan</rdg>
            </app> a <persName>Hanníbal</persName>, y, sabidas, luego el cauteloso capitán mandó a
            su hermano Magón que se posiesse con escogida compaña en un logar que él avía fallado
            entre ambos <pb facs="../public/images/1491/169v.png"/><cb/>[169v,a] los reales, vestido
            de todas partes de çarçales y de spinos. <num>4</num> Y dio cargo a los cavalleros
            númidas que arremetiessen al real de los romanos y açomassen al enemigo para le enridar
            a batalla. <num>5</num> En tanto, él fue sacando su gente y puso la az en orden y fizo
            qu’el exérçito comiesse y beviesse, porque, si qualquier occasión recresçiesse de venir
            a las manos, estoviesse presto y aparejado en armas. <num>6</num> El cónsul Sempronio,
            al primer rebato de los númidas, súbitamente fizo salir la gente de cavallo y luego tras
            ellos seys mill peones, y a la postre fizo salir del real todas las otras compañas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e23" type="section" n="23">
          <p><num xml:id="e23.1" corresp="#l23.1">23.1</num> Era tiempo de eladas y la ynvernada era
            súmamente áspera y mucho más en aquellos logares que contornan los Alpes y el Apenino.
            Los númidas, segund les fue mandado, fueron sosacando poco a poco los romanos aquende
            del río Trebia, y quando llegaron al logar donde podieron veer las señas de los suyos
            súbitamente, bolvieron los cavallos contra los enemigos que venían esparzidos.
              <num>2</num> Tienen en costumbre los númidas de se retraher de su voluntad muchas
            vezes y de se retener luego quando les pareçe complidero, y arremeten de nuevo al
            enemigo con mayor ímpeto que primero. <num>3</num> Sempronio prestamente fizo tornar su
            gente de cavallo a los socorros de las otras sus compañas y puso en orden la az, segund
            la neçessidad del tiempo, para cometer la batalla con el enemigo ya antes aparejado a la
            venidera lid. <num>4</num> Estava ya ende presente con sus compañas ordenadas
              <persName>Hanníbal</persName> para gozar de la presente occasión de la contienda, la
            qual se començó <app>
              <lem>primero</lem>
              <rdg>prmero</rdg>
            </app> entre los de ligera armadura y después entre los de cavallo, pero los cavalleros
            romanos, no podiendo sofrir el embate de los enemigos, de ligero se retraxeron.
              <num>5</num> Y desdende, <pb facs="../public/images/1491/169v.png"/><cb/>[169v,b] las
            legiones arremetieron con tan grand contienda y con tan aparejados ánimos para pelear,
            que mostraron poder resistir si ovieran de lidiar con los otros peones sólos. Mas de la
            una parte ponían espanto los elefantes<note n="9">P. omite el sujeto lat.
                <foreign>equites</foreign>.</note> y de la otra apretavan los peones agramente
            contra los cuerpos que para pelear estavan atormentados de fambre y de frío.
              <num>6</num> De manera que los romanos sofrieron más aquesta difficultad y peso de los
            daños çircunstantes con los ánimos que con las fuerças, y continuaron la pelea fasta que
            Magón, salido de la çelada con grita y con estruendo, arremetió contra los que d’esto no
            temieran y la az mediana de los <name type="gens">carthagineses</name>, por mandado de
              <persName>Hanníbal</persName>, arremetió contra los çenomanos. <num>7</num> Entonçes,
            començando a fuyr los ayudadores, fueron quebrantados los ánimos de los romanos ca,
            segund se dize, fasta diez mill peones de los romanos rompieron por medio de los
            enemigos y se fueron a Plazençia, y de los que yvan fuyendo de las otras compañas, grand
            parte mataron los <name type="gens">carthagineses</name>. <num>8</num> Con todo, pudo
            escapar el cónsul Sempronio de las manos de los enemigos con soberano peligro, y la
            victoria que ovieron los <name type="gens"><app>
                <lem>carthagineses</lem>
                <rdg>Carthagines</rdg>
              </app></name> no fue sin sangre, porque perdieron muchos de los suyos y quasi todos
            los elefantes.</p>
        </div>
        <div xml:id="e24" type="section" n="24">
          <p><num xml:id="e24.1" corresp="#l24.1">24.1</num> Después d’esta batalla
              <persName>Hanníbal</persName>, yendo por toda la comarca, pudo talarlo todo con fierro
            y con fuego, y tomó algunos logares y rompió y fizo fuyr con poca gente gran muchedumbre
            de los moradores de aquella tierra que venían a pelear sin algund orden militar.
              <num>2</num> En la primavera, más presto de lo qu’el tiempo demandava, movió de los
            aposentamientos del ynvierno para passar en Toscana<note n="10">Toscana: substitución
              del topónimo lat. <foreign>Etruria</foreign>.</note>, y llegado a las cumbres del
            Apenino, ya çerca del passaje, otra vez le fizo la tempestad <pb
              facs="../public/images/1491/170r.png"/><cb/>[170r,a] tan fiera, que, repelido dende
            reduxiesse el exérçito en el campo de Placencia y, passado breve espaçio, costriñido de
            muchas causas y assaz neçessarias, de nuevo, segund <app>
              <lem>que</lem>
              <rdg>qua</rdg>
            </app> antes instituyera, pensó tornar a seguir su passaje. <num>3</num> Ca poco menos
            ya rodeado de las asechanças de los galos, supo guardarse con cauteloso ingenio del
            peligro de su cabeça, porque los galos, aviendo a mal que tan luengamente la guerra se
            fiziesse en sus mesmos campos, buscavan manera de matar a <persName>Hanníbal</persName>,
            como a cabeçera sola de toda aquella guerra. Y él, complido d’este peligro, pensava
            apressurarse en passar el exérçito a la otra provinçia.</p>
        </div>
        <div xml:id="e25" type="section" n="25">
          <p><num xml:id="e25.1" corresp="#l25.1">25.1</num> Llegávase a esto, que para la opinión
            de las gentes y para la alegría de sus guerreros creýa ser muy <app>
              <lem>provechoso</lem>
              <rdg>provochoso</rdg>
            </app> que las fuerças de los <name type="gens">carthagineses</name> pareçiessen tan
            grandes y tan grande el ánimo del capitán, que osasse passar con la gente de armas en
            las tierras çercanas a Roma. <num>2</num> Por ende, todas cosas postpuestas, movió el
            real y fue passar las cumbres del Apenino por tierra de los lígures y aquella vía que va
            a las paludes<note n="11">P. omite el lat. <foreign>ac planiciem</foreign>.</note> del
            río de Arno y desçiende en Toscana en tiempo que por aquellos días el río estava muy
            cresçido y las aguas se esparzían por todos los campos d’enrededor de la ribera.
              <num>3</num> Assí que <persName>Hanníbal</persName>, levando consigo tan grande
            exérçito, antes que saliesse de los logares paludosos no pudo esquivar que no
            incurriesse grand pérdida de ombres y de bestias. <num>4</num> Y el mesmo capitán,
            subido en un elephante solo que avía quedado de muchos, yva puesto en alto, mas
            trabajando tantos días y tantas noches, con el destempramiento del ayre y el no dormir
            ovo de perder el uno de sus ojos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e26" type="section" n="26">
          <p><num xml:id="e26.1" corresp="#l26.1">26.1</num> En tanto, Gayo Flamineo cónsul, tomado
            el exérçito de Sempronio, era venido a Arezo sin lo consultar <pb
              facs="../public/images/1491/170r.png"/><cb/>[170r,b] con el senado, que d’esto ovo
            grande enojo, porque dexado en <placeName>Roma</placeName> su colega o compañero Gneo
            Servilio, se fue ascondidamente a la provinçia sin insignias y sin lictores.
              <num>2</num> La plebe avía mucho loado a este varón naturalmente feroçe, y favoreçíale
            demasiadamente, y con esto le avía fecho tanto más osado, que bien pareçía aver él de
            fazer <app>
              <lem>todas</lem>
              <rdg>todos</rdg>
            </app> las cosas desacordadamente y sin buen consejo. <num>3</num> Lo qual, luego que lo
            supo <persName>Hanníbal</persName>, determinó enridar el ánimo del cónsul y trabajar en
            todas maneras cómo, antes que el otro cónsul su compañero se juntasse con él, le
            atraxesse a pelear. </p>
        </div>

        <div xml:id="e27" type="section" n="27">
          <p><num xml:id="e27.1" corresp="#l27.1">27.1</num> Por ende, movido su real por el campo
            fessulano y fasta çerca de Areço, con grande ímpeto hinchió toda aquella tierra de
            espantos talando quanto fallava con fierro y con fuego, y no fizo fin a las talas y
            quemas antes que de poco en poco fue a talar los campos juntos a los montes de Cortona y
            desde allí vino al lago Transimeno. <num>2</num> Y allí miró bien el logar queriendo
            tomar al enemigo en assechanças, assí que colocó la gente de cavallo çerca de una vía
            angosta que fazen los que van al lago Transimeno baxo de unos oteros, y mandó que los de
            ligera armadura estoviessen tras los montes. <num>3</num> Y él, con todas las otras
            compañas, descendió a la llanura sospechando lo que acaesçió, qu’el cónsul romano no
            estaría quedo. <num>4</num> Ca los ombres furiosos de su natural de ligero caen en todas
            las trampas y assechanças de los enemigos y, las más vezes, despreçiados los consejos
            saludables, ponen en peligro los mayores negoçios del soberano estado.</p>
        </div>

        <div xml:id="e28" type="section" n="28">
          <p><num xml:id="e28.1" corresp="#l28.1">28.1</num> Flaminio sentiendo que se robavan y
            destruýan los campos de los compañeros, y los panes se talavan y se quemavan los
            edificios, súbitamente movió el real contra el acuerdo de todos los que juzgavan <pb
              facs="../public/images/1491/170v.png"/><cb/>[170v,a] que devía atender al colega o
            compañero y dio priesa que la gente se encaminasse al enemigo. <num>2</num> Ya llegado,
            en poniéndose el sol, a las angosturas del lago de Transimeno, la gente, cansada del
            camino, estóvose en aquel logar la noche. <num>3</num> El día seguiente, començando
            amaneçer, sin descobrir nin proveer en cosa alguna, passó de la otra parte de la
            angostura. Y <persName>Hanníbal</persName>, que, todas cosas antes aparejadas, atendía
            occasión de fazer su negoçio, quando vio que el exérçito romano estava en el campo
            llano, dio a todos señal de arremeter. <num>4</num> Entonçe los <name type="gens"
              >carthagineses</name> de todas partes dieron en los enemigos çercados del lago y de
            los montes, y no sólamente los acometieron por la fruente, mas aun por las espaldas y
            por los lados. <num>5</num> Y al contrario, los romanos, sin guardar orden alguno
            militar, començaron a pelear estibados y amontonados en tiempo que la niebla les
            occupava la vista y lidiavan como en sombrío, de manera que fue maravilla con qué
            esfuerço tan luengamente sofrieron la contienda estando çercados de todas partes.
              <num>6</num> Ca sobre tres horas tan feroçemente pelearon, que muy grand terremoto non
            lo podieran oýr los que lidiavan, nin la az de los romanos fue primero desbaratada, que
            cundió por todos la fama como un cavallero nombrado Ducario avía muerto al cónsul, que
            discurría por toda la az como volando de unas partes a otras. <num>7</num> Entonçes los
            romanos, despojados del amparo del capitán y destituydos de toda esperança, bolvieron
            las espaldas, y unos se encaminaron a los montes y otros al lago, de los quales muchos
            fueron presos y muertos en la fuyda. De las compañas de los romanos cayeron en aquella
            batalla fasta quinze mill ombres y fasta diez mill escaparon dende por diversos caminos.
              <num>8</num> Otrosí dizen que <pb facs="../public/images/1491/170v.png"/><cb/>[170v,b]
            fasta seys mill peones desd’el comienço de la pelea arremetieron a la estrechura del
            passo y se posieron en una altura de un otero, y que después, ya feneçida la batalla,
            los <name type="gens">carthagineses</name>, dada fe que serían seguros, los engañaron y
            cometieron falsedad y los posieron en poder del vençedor. </p>
        </div>
        <div xml:id="e29" type="section" n="29">
          <p><num xml:id="e29.1" corresp="#l29.1">29.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, quando ovo conseguido aquesta tan grand victoria, mandó
            que liberalmente y sin rescate se dexassen muchos presos del nombre ytálico porque la
            fama de su humanidad y perdón se divulgasse por los pueblos, aunque su ingenio era muy
            ajeno d’estas virtudes. <num>2</num> Ca de su natural fue fiero e inhumano, y de tal
            manera fue disçiplinado desde su primera pueriçia, qu’él no avía aprendido leyes nin
            çiviles costumbres, mas guerras y muertes y enemigables trayçiones. <num>3</num> Assí
            que vino a ser muy cruel capitán y muy maliçioso en engañar a los ombres, y siempre
            puesto en cuydado de cómo podría engañar a su enemigo, y quando ya no podiesse por
            manifiesta pelea vençer, buscava engaños, segund de ligero pareçió en la presente
            batalla, y de la que antes cometió contra Sempronio çerca del río Trebia lo podemos
            judgar. Pero aquesto se diffiera para en otro logar.</p>
        </div>
        <div xml:id="e30" type="section" n="30">
          <p><num xml:id="e30.1" corresp="#l30.1">30.1</num> Denunçiado en
              <placeName>Roma</placeName> que Flaminio era vençido y muerto con gran parte de sus
            compañas, a desora fue llena la çibdad de llantos, y unos lloravan el muy perdidoso daño
            público, otros el daño privado, otros ambas tribulaçiones. <num>2</num> Era cosa
            miserable veer la muchedumbre de las mugeres y de los varones que corrían a las puertas
            de la çibdad a demandar cada uno y çertificarse de sus parientes y amigos. <num>3</num>
            Fue puesto en memoria aquesto, que estando dos mugeres en muy gran cuyta y con ánimos
            pendientes, oyendo que sus fijos morieran, los vieron venir a desora y súbitamente
            expiraron con el grand <pb facs="../public/images/1491/171r.png"/>[171r,a] plazer que
            d’ello ovieron.</p>
        </div>
        <div xml:id="e31" type="section" n="31">
          <p><num xml:id="e31.1" corresp="#l31.1">31.1</num> En el mesmo tiempo, embiava el cónsul
            Servilio quatro mill de cavallo a su compañero Flaminio antes que sopiesse de la batalla
            acaesçida en Transimeno. <num>2</num> Aquestos cavalleros, oýda en el camino la pérdida
            de los suyos, aviéndose recogido en Umbría, los cavalleros de los enemigos los saltearon
            y tomaron y traxeron presos a <persName>Hanníbal</persName>. <num>3</num> Avidos tantos
            daños y soberanas pérdidas de maneras diversas, que ya la cosa de los romanos estava en
            extremo peligro, plogoles buscar capitanía extraordinaria y que se criasse dictador. El
            qual remedio era el que acostumbravan poner a la república en los tiempos muy alterados.
              <num>4</num> Mas segund que todas las vías estavan çercadas de enemigos y el cónsul
            Servilio no podía venir a Roma, por nuevo exemplo el pueblo romano nombró dictador a
            Quinto Fabio, que después fue renombrado Máximo y maestro de la cavallería a Quinto
            Minucio.</p>
        </div>
        <div xml:id="e32" type="section" n="32">
          <p><num xml:id="e32.1" corresp="#l32.1">32.1</num> Era Fabio varón de grand consejo y
            prudencia y de soberana dignidad en la república. Assí que en aquel tiempo todos los
            çibdadanos miravan a este uno y se tenían por dicho que, siendo él capitán y ningún
            otro, se podía defender el estado de la çibdad. <num>2</num> Y él, sabiendo que assí
            fuese, aparejadas con gran cuydado las cosas neçessarias, salió de
              <placeName>Roma</placeName> y, reçebido del cónsul Servilio el exército, y añadidas
            dos legiones, fue contra el enemigo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e33" type="section" n="33">
          <p><num xml:id="e33.1" corresp="#l33.1">33.1</num> Ya <persName>Hanníbal</persName>
            desd’el lago Transimeno era ydo a Spoleto por camino derecho, y en la primera acometida
            tentó si podría tomar la çibdad; concurrieron los del logar a defender los muros tan
            esforçadamente, que <persName>Hanníbal</persName>, talados todos los campos Spoletanos y
            quemados los villajes y los edifiçios, fizo su passaje al Piceno y dende por los Marsos
            y Pelignos fue a Apulea.</p>
        </div>
        <div xml:id="e34" type="section" n="34">
          <p><num xml:id="e34.1" corresp="#l34.1">34.1</num> El dictador, seguiendo <pb
              facs="../public/images/1491/171r.png"/>[171r,b] al enemigo, puso su real çerca de
            Arpos no lexos del aposentamiento de los <name type="gens">carthagineses</name> con este
            acuerdo, que deteniéndose y con tardança se alongasse la guerra, pues que la demasiada
            feroçidad de los capitanes antepassados traxera en aquellos términos el estado romano y
            que no ser él vençido del enemigo tantas vezes vençedor era vençer. Assí qu’el capitán
            mudado, todo lo pudo mudar a desora. <num>2</num> Ca <persName>Hanníbal</persName>
            primero puso su gente en az para pelear y, quando vio que Fabio estava quedo, taló toda
            la comarca, porque, destruyendo los campos de los compañeros a ojo de los enemigos,
            enridasse al dictador a emprender batalla. Nin por aquesto se movió más Fabio y tenía
            los suyos quedos en su real. </p>
        </div>
        <div xml:id="e35" type="section" n="35">
          <p><num xml:id="e35.1" corresp="#l35.1">35.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName> avía pesar d’esta tardança del capitán romano y determinó
            mudar espessas vezes su real porque, yendo de unos logares en otros, podiesse nasçer
            alguna occasión de engañar al enemigo o de cometer batalla. <num>2</num> Por ende,
            passado el Appenino desd’el campo Arpinate, vino en Samio, y poco después –por aver
            dexado francamente algunos Capuanos que prendiera en Transimeno que le davan esperança
            de le dar a Capua–, movió su real; amonestado uno que sabía la tierra que le guiasse
            para levar el exérçito en el campo Cassinate. <num>3</num> Y el que guiava, engañado de
            la semejança del nombre de Cassilino por Cassino, por muy diversa vía levó a
              <persName>Hanníbal</persName> por el campo Calentino y Caleno fasta el campo Stellate.
            Y allí, quando vio çercada aquella comarca de todas partes de montes y de ríos,
            conosçido el error, mandó <persName>Hanníbal</persName> atormentar y matar cruelmente al
            que guiava. <num>4</num> Y, en tanto, usando Fabio de increýble paciencia, dexó al
            Carthaginés discurrir fasta que, occupado el monte Galicano y Casilino, pudo poner y
            refirmar guarniçiones <pb facs="../public/images/1491/171v.png"/>[171v,a] de gente en
            los logares oportunos, de manera qu’el exérçito carthaginés o púnico, quasi atajado,
            pareçió ser costriñido a pereçer por mengua de mantenimientos o a fuyr feamente por
            escapar la vida; <num>5</num> y assí fuera, sino que <persName>Hanníbal</persName> con
            agudo engaño, pensado para lo que le cumplía, mandó a los suyos que, de lo robado por
            los campos y tenían abondosamente en el real, le traxessen fasta dos mill bueyes y mandó
            que les atassen manojos de leña seca a los cuernos y escogió varones ydóneos que en el
            comienço de la noche ençendiessen los hazes menudos que tenían atados los bueyes en los
            cuernos y los aguijassen fasta la subida de los montes. <num>6</num> Ninguna cosa se
            dexó de fazer de lo mandado; agujados los bueyes, començaron sobir los montes con sus
            manojos ençendidos, y las compañas poco a poco los seguían. Y los romanos, que mucho
            antes tenían occupados los passos en lo alto con guarniçiones de gente, espantados de la
            novedad y pensando que fuessen assechanças, súbitamente se partieron de los logares
            oportunos. <num>7</num> Assí mesmo Fabio, que tenía sospecha de engaño púnico o
            carthaginés, no podiendo ser certificado qué cosa fuesse aquello, detovo los suyos en el
            real. <num>8</num> En tanto, <persName>Hanníbal</persName> pudo passar de la otra parte
            del monte no lexos de las aguas suessanas por el logar que en este tiempo los moradores
            de aquella comarca llaman la Torre de los Vaños; y, recogidas todas sus compañas, llegó
            en salvo al campo Albano y, passado poco espaçio de tiempo, movió el real faza
              <placeName>Roma</placeName> quasi por la vía derecha. <num>9</num> Mas después, buelto
            el camino, tornose en Apulia; ende se apoderó de un grand pueblo llamado Glereno, logar
            sin dubda rico y abondoso de todo abasteçimiento de las cosas neçessarias, y quiso allí
            tener la ynvernada.</p>
        </div>
        <div xml:id="e36" type="section" n="36">
          <p><num xml:id="e36.1" corresp="#l36.1">36.1</num> Poco después le seguió el dictador, y
            no <pb facs="../public/images/1491/171v.png"/>[171v,b] lexos del real de los <name
              type="gens">carthagineses</name> se aposentó en el campo Larinate, donde fue llamado
            para venir a <placeName>Roma</placeName> a causa de la república, y aviéndose de partir
            prestamente para allá, dixo al maestro de la cavallería que estoviesse quedo en el real
            y en manera alguna no veniesse a las manos con los enemigos. <num>2</num> Ca, segund que
            desd’el comienço proposiera en su ánimo, pensava d’esa manera perseverar después de no
            pelear en batalla<note n="12">batalla: explicitación del lat.
              <foreign>eo</foreign>.</note> provocando al enemigo, ni si el enemigo le provocasse
            venir con él a las manos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e37" type="section" n="37">
          <p><num xml:id="e37.1" corresp="#l37.1">37.1</num> Mas acaesçió que, después de su
            partida, Minucio, sin aver memoria de sus mandamientos, salteó çierta gente de los
            enemigos que <persName>Hanníbal</persName> avía embiado a recojer trigo y çevada, y
            andavan esparzidos por los campos y muertos muchos d’ellos, metiolos en el real fuyendo
            d’él. <num>2</num> Luego la fama d’esto se supo en Roma, y las nuevas d’ello fueron
            cresçiendo como en nombre de victoria, y tanto fueron llenas d’esto las orejas de la
            muchedumbre, que lo nunca antes de aquel tiempo conteçido, a desora fue egualada la
            capitanía del maestro de la cavallería con el dictador Fabio. El qual sufrió con grande
            ánimo la indigna injuria que le fizieran y bolvió al real. <num>3</num> Ya avía dos
            dictadores en un mesmo tiempo, cosa nunca oýda fasta en aquel día y, divididas las
            compañas entre sí segund la costumbre de los cónsules, eran prefiridos con egual
            auctoridad a la capitanía del exérçito.</p>
        </div>
        <div xml:id="e38" type="section" n="38">
          <p><num xml:id="e38.1" corresp="#l38.1">38.1</num> Mas Marco Minuçio con estas cosas avía
            conçebido tanta presumpçión, que no toviera osadía <persName>Hanníbal</persName>, tantas
            vezes vençedor, de ser tan arrogante como presumió Minutio sin lo consultar con su
            compañero yr un día a pelear y aduzir sus compañas en tal logar donde, atajadas con
            çelada que <persName>Hanníbal</persName> tenía puesta, segund la voluntad de los
            enemigos, caýan en tierra los romanos y eran asperamente <pb
              facs="../public/images/1491/172r.png"/><cb/>[172r,a] feridos y no tenían vía alguna
            por donde escapassen, si Fabio, teniendo más en memoria la salud pública que la injuria
            reçebida, no socorriera en tiempo. <num>2</num> Ca, sobreveniendo a la contienda con
            compañas rezientes, sin dubda pudo espantar a los <name type="gens">carthagineses</name>
            y dio facultad a las legiones romanas que se recogiessen en logar seguro. D’esto
            conseguió Fabio muy grand fama de virtud y de prudençia, assí çerca de los suyos como
            çerca de los enemigos. Y cuentan que <persName>Hanníbal</persName>, buelto a su real,
            dixo que él vençiera a Minucio, y Fabio le avía vençido. <num>3</num> Y el mesmo
            Minucio, conosçida la prudençia del varón, segund la sentençia de Hesíodo, vio que devía
            obedeçer al mejor y con todas sus compañas vino al real de Fabio y, despuesto el
            magistrado con muy honoríficas palabras, saludó a Fabio llamándole padre. Y aquel día
            fue muy mucho alegre a maravilla a todos los guerreros romanos ende juntos y ambos
            exérçitos aposentados en sus aparejos para invernar, después de luenga contienda, fueron
            criados nuevos cónsules Lucio Paulo Emilio y Gayo Terencio Varró, ombre de baxa plebe
            que el viento popular avía ensalçado a ser cónsul.</p>
        </div>
        <div xml:id="e39" type="section" n="39">
          <p><num xml:id="e39.1" corresp="#l39.1">39.1</num> A éstos se dio comissión que ellos, con
            mayores compañas de las que tenían acostumbrado acabdillar los primeros capitanes,
            posiessen en obra la empresa romana. Fueron acresçentadas las legiones y otras nuevas
            añadidas a las viejas. <num>2</num> Los cónsules fueron al exérçito y, como eran de
            diverso ingenio, assí guardavan diversa razón en administrar<note n="13">P. omite el
              complemento lat. <foreign>imperio</foreign>.</note>. Lucio Paulo, varón prudente,
            acordándose de la arte y del consejo de Fabio, quería alongar la guerra y detener al
            enemigo y abstenerse de batalla. <num>3</num> Varro, al contrario, estava lleno de furia
            y de osadía y buscava como peleassen, y dende a <pb
              facs="../public/images/1491/172r.png"/><cb/>[172r,b] poco espaçio se mostró con grand
            tribulaçión y perdimiento de la çibdad, quánta differençia oviesse entre la modestia de
            Emilio y la presumpçión demasiada de Varrón. <num>4</num> Ca
              <persName>Hanníbal</persName>, temiendo que por falta de mantenimiento de pan se
            levantasse algund movimiento en el real, ydo de Glereno por llegar a otros logares más
            calientes de Apulia, se aposentó con todas sus compañas junto a Cannas; y seguiéndole
            los cónsules romanos, aposentáronse çerca d’él en dos reales, y los unos de los otros
            estavan tan çercanos, que solo el río <app>
              <lem>Aufido</lem>
              <rdg>Ausido</rdg>
            </app><note n="14">Aufido: en la traducción palentina aparece Ausido, quizás por un
              error de imprenta.</note> los despartia. <num>5</num> Aqueste sólo río, segund
            escriven algunos, divide en dos partes el Apenino y nasçe de la parte que los montes
            penden al mar Inferior, que es el Tyrrheno, y después da buelta a salir al mar
            Adriático. <num>6</num> Y Lucio Paulo, viendo a <persName>Hanníbal</persName> que si
            morasse en tierra ajena no podría luengamente sostener compañas de tan diversas gentes,
            perseverava en aquel acuerdo de alargar la guerra; y judgava que éste un camino era para
            que vençiessen los romanos con salud de la república, y que los enemigos pereçiessen; y
            que si a aquello mesmo podiesse acabar con Terencio Varrón, se pareçía bien que, estando
            quedas las compañas de los romanos, se podían quebrantar las fuerças y favores de
              <persName>Hanníbal</persName>. <num>7</num> Mas aquel varón de ánimo no reposado, no
            sólamente no se movía por la auctoridad de Emilio que le consejava con tanta prudençia,
            mas aun le increpava, y regañando dizía y divulgava que, saliendo
              <persName>Hanníbal</persName> con az ordenada para pelear, Emilio tenía a los romanos
            ociosos en el real.</p>
        </div>
        <div xml:id="e40" type="section" n="40">
          <p><num xml:id="e40.1" corresp="#l40.1">40.1</num> Por ende, llegado el día en que le
            cabía el soberano cargo de capitanear, porque a días capitaneavan el uno un día y el
            otro el día seguiente<note n="15">el uno ... día siguiente: amplificación del lat.
                <foreign>uicissim</foreign>.</note>, en amaneçiendo, después de passado el río <app>
              <lem>Aufido</lem>
              <rdg>Ausido</rdg>
            </app>, propuso Varrón <pb facs="../public/images/1491/172v.png"/><cb/>[172v,a] señal de
            pelear sin lo consultar con el compañero, mas aun contra su voluntad, y le seguía de
            grado porque non podía contradezirle. <num>2</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, alegre por tener occasión de pelear, pues que vía que
            toda dilaçión le era contraria, passó sus compañas a aquella parte del río muy
            aparejadas y adornadas con todo linaje de armas. <num>3</num> Ca los muchos despojos de
            los enemigos que oviera le dieron materia para adornar su gente. La az de los romanos
            estava buelta al mediodía y çegávales los ojos el polvo que lançava el viento ábrego,
            que los de aquella tierra llaman vulturno. <num>4</num> Los enemigos miravan contra
            septentrión y, estavan de tal manera puestos en az, que cada una de las alas o puntas
            tenían los africanos y lo de medio tenían los galos y los españoles. <num>5</num>
            <app>
              <lem>Primero</lem>
              <rdg>Premero</rdg>
            </app> fue el concurso de la ligera armadura y luego en pos d’ellos concurrieron los de
            cavallo y, por quedar poco espaçio entre el río y el peonaje para que peleassen, fue la
            contienda más feroçe que luenga. <num>6</num> Ya arredrada y echada del campo la gente
            de cavallo de los romanos, restava la batalla entre los peones con tanto ardor de
            ánimos, que pareçía ningund otro tal tiempo tener para pelea. <num>7</num> Mas la grand
            cobdiçia de vençer, segund que en la primer arremetida tovo el començo alegre, assí
            después dio triste salida a los romanos, porque los galos y los españoles que arriba he
            mostrado ser collocados en medio, no podiendo sofrir el ímpeto de los romanos, se
            recogieron al socorro de los africanos. <num>8</num> Y los romanos corriendo apretaron
            con los enemigos y, mientra que para les más apretar se estriñieron en uno juntamente,
            dieron occasión a los <name type="gens"><app>
                <lem>carthagineses</lem>
                <rdg>carhagineses</rdg>
              </app></name> que de cada parte los çerrassen con las puntas. <num>9</num> Y
            quinientos cavalleros que poco antes, con simulaçión de ser fuydizos, fueran
            amigablemente reçebidos por los cónsules y los avían mandado estar entre los postrimeros
            de <pb facs="../public/images/1491/172v.png"/><cb/>[172v,b] la gente, quando les pareçió
            tiempo de fazer el negoçio, mostráronse contrarios a las espaldas y de súbito
            arremetieron contra los enemigos que d’esto estavan descuydados. Entonçes la az de los
            romanos de toda parte muy turbada ovo de dar la victoria no dubdosa a los <name
              type="gens">carthagineses</name>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e41" type="section" n="41">
          <p><num xml:id="e41.1" corresp="#l41.1">41.1</num> Dizen ser muertos en aquella batalla,
            segund la auctoridad de <persName>Livio</persName> , fasta quarenta mil peones y sobre
            dos mill y sietecientos cavalleros. Polibio pone ser muy mayor el número de los muertos.
              <num>2</num> Pero, dexadas estas cosas en medio, es devido affirmar que los <name
              type="gens">carthagineses</name> ninguna mayor tribulaçión, nin tan perdidosa,
            induxeron a los romanos nin en la primer guerra púnica, nin en esta segunda, que fue la
            de Cannas. Ca Paulo cónsul fue muerto en aquella batalla, varón digno de memoria y que
            fasta el postrimer día fuera provechoso a la patria. <num>3</num> Fue otrosí muerto
            Servilio, cónsul del año antepassado, y otros varones consulares, y pretores, y
            propretores y tribunos militares, y ediliçios y otros muy muchos y muy honestos
            senadores, y exérçito de oportunos çibdadanos que fasta hartura del muy cruel enemigo
            cayeron muertos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e42" type="section" n="42">
          <p><num xml:id="e42.1" corresp="#l42.1">42.1</num> El cónsul Terencio, que fuera auctor de
            cometer la batalla, quando en todas partes vio ser ventajosos los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, fuyendo buscó salvarse; y Tuditano, tribuno militar, con grand
            compaña rompió por medio de los enemigos y vino a Canusio, <num>2</num> do llegaron
            fasta diez mill ombres librados de mano de los enemigos como de tempestad, y fue
            encomendada la suma de la capitanía por consentimiento de todos ellos a Appio Pulcro y a
            Publio Cornelio Scipión, que después dio conclusión a esta guerra.</p>
        </div>
        <div xml:id="e43" type="section" n="43">
          <p><num xml:id="e43.1" corresp="#l43.1">43.1</num> Aqueste fin ovo la batalla de Cannas, y
            muy prestamente llegada la nueva a Roma, comoquier que hinchió la çibdad de tristeza y
            de llantos y de lucto, segund <pb facs="../public/images/1491/173r.png"/><cb/>[173r,a]
            quería la razón. <num>2</num> Pero el senado y el pueblo romano no <app>
              <lem>solamente</lem>
              <rdg>sala mente</rdg>
            </app> tovo cuydado de guardar la çibdad y retener su dignidad en las adversidades, mas
            aun de reparar el exército, y fizo tomar armas a los más mançebos; y no menospreçió a
              <placeName>Sicilia</placeName> y a <placeName>España</placeName>, de manera que el que
            aquesto quisiere considerar, se deve maravillar del grande ánimo y consejo como en
            aquella tribulación tovo el pueblo romano y del orden que dio en tiempo de tantos
            trabajos. <num>3</num> Ca, dexadas las pérdidas reçibidas en Tiçino y çerca de Trebia y <app>
              <lem>de</lem>
              <rdg>do</rdg>
            </app> Transimeno, recresçió aquesta postrera llaga con que del todo cayeron los favores
            del pueblo romano. <num>4</num> Las quales cuytas ¿qué otra gente podiera sostoner? Pero
            sofriolas el pueblo romano y de tal guisa las sostovo, que pareçió no faltar a la
            grandeza de los ánimos consejo, nin assí mesmo industria para el consejo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e44" type="section" n="44">
          <p><num xml:id="e44.1" corresp="#l44.1">44.1</num> Y <persName>Hanníbal</persName>
            vençedor dio a los vençidos espaçio para respirar mientra que rehazía el exército y
            gastava tiempo. Ca, si luego en fin de la pelea aduxera el exército vençedor a Roma, sin
            dubda, o los romanos del todo descayeran, o incurrieran extremo peligro. <num>2</num>
            Escriven que <persName>Hanníbal</persName> se arrepentió después muchas vezes d’esta
            tardança y que públicamente se quexava por aver más querido en aquel tiempo consejar al
            reposo de su gente que creer a Maharbal, cabdillo de los cavalleros, el qual judgava que
            súbitamente era de yr a Roma, cabeça de la guerra; y dizen que, viendo cómo
              <persName>Hanníbal</persName> se detenía, pronunció aquellas palabras tan divulgadas:
            «Vençer sabes <persName>Hanníbal</persName>, mas no sabes usar de la victoria».
              <num>3</num> Y es çierto que, segund dixo aquel Néstor çerca de Homero, no son
            conçebidas todas las cosas juntamente a los ombres. A los unos falta la arte del vençer,
            a los otros la presteza del concluyr, y assí mesmo a algunos falleçió el estudio del
            conservar. <pb facs="../public/images/1491/173r.png"/><cb/>[173r,b] <num>4</num> Sabemos
            que Pyrrho, rey de los epirotas, que fizo guerra al pueblo romano, fuesse muy principal
            capitán de guerra. Pero es puesto en memoria que fue singular varón en aquistar señorío
            y poco apto en lo conservar. De essa guisa devemos conosçer por las historias antiguas
            que algunos alcançaron algunas cosas en las guerras dignas de loores y otras les
            fallecieron. </p>
        </div>
        <div xml:id="e45" type="section" n="45">
          <p><num xml:id="e45.1" corresp="#l45.1">45.1</num> Después d’esta batalla avida en Cannas,
            los atelanos y calatinos y samnites y brucios, y allende d’estos los lucanos y muchos
            otros pueblos de Ytalia, conmovidos por la fama de tan grand victoria, seguieron la
            parçialidad de <persName>Hanníbal</persName> y faltaron a los romanos. <num>2</num>
            Otrosí Capua, que mucho antes lo deseava, <persName>Hanníbal</persName> de nuevo se
            coniungió con su compañía dexados los amigos viejos. Y segund la opinión de las gentes,
            aquesto induxo grand momento a las cosas de los <name type="gens">carthagineses</name>,
              <num>3</num> porque en aquel tiempo era muy rezia çibdad por muchedumbre de çibdadanos
            y de labradores y, <app>
              <lem>después</lem>
              <rdg>despuds</rdg>
            </app> de Roma, era la çibdad que en Ytalia más floreçía entre todas. <num>4</num> Y de
            muchas cosas que d’ella se escriven en pocas palabras comprehenderé que fue colonia de
            los ethruscos o toscanos, y llamose primero Vulturno, y después Capua, por el nombre de
            su capitán Capis, o, lo que es más çercano a la verdad, se cree ser llamada Capua por el
            campo grande y extendido, porque en el derredor d’ella hay campos muy nobles en toda
            fertilidad de la tierra y en fermosura de las labranças que llaman los griegos<note
              n="16">P. disimula la ausencia de la palabra en griego.</note>. <num>6</num> Aquesta
            comarca de toda parte es çiñida de pueblos ylustres, ca a la costa del mar moran los
            suesanos y los cumanos y los napolitanos. En lo mediterráneo, a la parte de septentrión,
            los calentinos y los calenos. A oriente y a parte del mediodía, los daunos y los
            nolanos. Allende d’esto, el <pb facs="../public/images/1491/173v.png"/><cb/>[173v,a]
            logar mesmo en que fue fundada Capua es naturalmente guernecido de la una parte el mar y
            de la otra montes perpetuos que la ciñen. <num>7</num> Assí que en aquel tiempo, siendo
            florecientes los capuanos, quando vieron que en la batalla çerca de Cannas los romanos
            eran quasi del todo destruydos, de ligero, segund las más vezes se faze, se inclinaron
            al vençedor, y no sólamente quesieron juntar consigo en compañía al vençedor
              <persName>Hanníbal</persName>, mas aun le reçibieron dentro de la çibdad con honor
            increýble. <num>8</num> Porque los çibdadanos speravan que en el fin de la guerra ellos
            quedarían por más principales y más poderosos y ricos entre los ytalianos. Y en esta
            manera la sperança y la opinión muchas vezes engaña a los mortales en las cosas
            humanas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e46" type="section" n="46">
          <p><num xml:id="e46.1" corresp="#l46.1">46.1</num> Venido <persName>Hanníbal</persName> a
            entrar en Capua, saliole a reçebir al camino mui grand muchedumbre, con gana de veer
            capitán de tan honrado y soberano nombre, cuyas victorias tan grandes y tan
            bienventuradas batallas por él cometidas se tratavan en la boca y en los ojos de todos.
              <num>2</num> Ya entrado en la çibdad, fue levado a casa de Pacuvio<note n="17"
              >Pacuvio: corrección del lat. <foreign>Pacunii</foreign>.</note>, varón su amigo y muy
            conosçido y sin contienda prinçipal de los capuanos en poderío y en estimación.
              <num>3</num> Estava aparejada la cena de muy exquisitos manjares. Y de los capuanos
            ninguno fue allí conbidado a cenar con él, sino Vibellio Taurca, varón muy fuerte, y el
            fijo del huésped Pacuvio. Y el padre quiso aplacar a <persName>Hanníbal</persName> que
            estava enojado con su fijo, porque seguiera a Decio Magio que pugnava porque se
            guardasse la compañía de los romanos, y tovo aquello Pacuvio por grand negocio.
              <num>4</num> Pero es cosa muy provechosa mirar quántos y quánd diversos peligros
            algunas vezes acaescen a los varones más principales, sin que los ombres lo piensen. Ca
            aquel mançebo, aunque <pb facs="../public/images/1491/173v.png"/><cb/>[173v,b] segund la
            simulaçión pareçía averse reconciliado a <persName>Hanníbal</persName>, pero attendía
            occasión de le dañar; <num>5</num> y mientra el combite se festejava con razonamiento y
            alegría de todos, aduxo al padre en la parte más secreta de la casa y exhortávale que
            quisiesse juntamente consigo redemir con soberano benefiçio la gracia del pueblo romano
            que avían perdido por grave pecado, y descubriole lo que tenía acordado y determinado en
            su ánimo, de matar a <persName>Hanníbal</persName>, enemigo de su patria y de toda
            Ytalia. <num>6</num> Pacuvio, que era varón de tanta auctoridad y padre de aquel fijo,
            quedó muy espantado de lo que le dizía y, abraçado el mançebo, con mucho trabajo y con
            muchas lágrimas a penas en fin pudo acabar con ruegos que, quitada la espada, dexasse en
            su casa estar seguro el huésped. <num>7</num> Assí que <persName>Hanníbal</persName>,
            venido desde los postrimeros fines de <placeName>España</placeName>, passado por tan
            luengas tierras con tan gran hueste entre los tiros de los enemigos y librado de las
            assechanças de los galos y de todo avía escapado, falleçió poco que un mançebo con su
            mano no le matasse entre los manjares a la mesa.</p>
        </div>
        <div xml:id="e47" type="section" n="47">
          <p><num xml:id="e47.1" corresp="#l47.1">47.1</num> Otro día diose a
              <persName>Hanníbal</persName> grand concurso del senado capuano, y en aquel
            ayuntamiento él con muy gratas palabras pudo contentar y hinchir las orejas de los
            oyentes, prometiendo muchas cosas y muchas amonestando, y los capuanos prestamente las
            creyeron porque, errados en su opinión, speravan aver el principado de Ytalia.
              <num>2</num> Y d’esta causa tan torpemente se sometieron al carthaginés que, quasi
            olvidada su libertad, pareçía averle ellos reçebido en la çibdad no por compañero, sino
            por señor. <num>3</num> Y aun allende de otras cosas, demandando
              <persName>Hanníbal</persName> que le entregassen a Decio Magio, principal del otro
            vando contrario, no solamente por servil decreto el senado lo consentió, <num>4</num>
            mas aun padeçió que a vista <pb facs="../public/images/1491/174r.png"/><cb/>[174r,a] del
            pueblo llevassen atado en cadenas al real aquel varón por se acordar más de la antigua
            compañía y del dever de la cosa pública como çibdadano affecçionado al bien que de se
            contentar de las gentes bárbaras.</p>
        </div>
        <div xml:id="e48" type="section" n="48">
          <p><num xml:id="e48.1" corresp="#l48.1">48.1</num> Mientra estas cosas se fazían en Capua,
            Magón, hermano de <persName>Hanníbal</persName>, fue a <placeName>Carthago</placeName> a
            denunciar a sus çibdadanos la muy bienventurada victoria y expuso en el senado con muy
            magnificadas palabras las cosas que <persName>Hanníbal</persName> avía fecho;
              <num>2</num> y por fazer fe a su razonamiento, mandó esparzir en el portal de la corte
            los anillos de oro que se avían quitado a los cavalleros romanos. Y el montón d’estos
            anillos, unos escriven que hinchió la medida de un modio y otros dizen que de tres moyos
            y medio. <num>3</num> Después pidió más gente para suplir el exército y el senado lo
            concedió con mayor estudio, que después lo embiaron. Ca los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, conmovidos de las cosas presentes, segund qu’el comienço era
            alegre, assí, proponiendo en sus ánimos qu’el fin de la guerra sería próspero,
            determinaron favoreçer a <persName>Hanníbal</persName> y de juntar gente escogida para
            le embiar, y de perseverar en armas. <num>4</num> Y a este consentimiento de todos uno
            solo, <persName>Hannón</persName>, repugnava, enemigo perpetuo del vando Barchino, cuyo
            consejo saludable los <name type="gens">carthagineses</name>, porque él amonestava la
            paz segund que otras muchas vezes, mucho más entonçes lo desdeñaron y desecharon.</p>
        </div>
        <div xml:id="e49" type="section" n="49">
          <p><num xml:id="e49.1" corresp="#l49.1">49.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, después de fecha la compañía con los capuanos, aduxo la
            hueste sobre la çibdad de Nola, teniendo <app>
              <lem>esperança</lem>
              <rdg>esperanca</rdg>
            </app> de averla, que gela darían los çibdadanos de su voluntad. Y su opinión non le
            saliera engañada si el pretor Marcelo, con su súbita venida en la çibdad, no reprimiera
            la muchedumbre que estava ganosa de la dar. <num>2</num> El qual Marcelo, llegados los
            enemigos al muro, fizo salir por tres puertas gente <pb
              facs="../public/images/1491/174r.png"/><cb/>[174r,b] de los suyos, y dio en ellos de
            tal guisa que, matando muchos, los fizo retraer al real. Aqueste es Marcelo, varón muy
            señalado en la guerra y claro en la gloria militar, que primero con su grandeza de ánimo
            y de ingenio enseñó a <persName>Hanníbal</persName> poder ser vençido.</p>
        </div>

        <div xml:id="e50" type="section" n="50">
          <p><num xml:id="e50.1" corresp="#l50.1">50.1</num> Después d’esto
              <persName>Hanníbal</persName>, determinado de diffirir el negocio de Nola para en otro
            tiempo, fue sobre Acerras y de ligero tomó la çibdad y la robó. Desde allí con mayor
            intento fue sobre Casilino, porque conosçía ser logar muy oportuno para dañar a Capua y,
            no podiendo conmover con ofreçimientos nin con menazas de peligro a los prenestinos que
            ende estavan en guarnición, dexó pequeña parte de sus compañas en el çerco del logar y
            él con toda la otra su gente se fue al aposentamiento de la ynvernada. <num>2</num> Y
            escogió la çibdad de Capua por logar más deleytable y más abondante de todo linaje de
            plazenterías do él estoviesse. Ende el guerrero, acostumbrado a bevir en lo descobierto
            y de sofrir con ánimo paciente el frío y la fambre y la sed, ofreçiéndosele de continuo
            diversas maneras de delectaciones, en breve tiempo, de valiente, se fizo covarde y, de
            fuerte, temeroso y, de solíçito, perezoso y tierno. <num>3</num> Ca las blandas
            delectaçiones corrompen toda la fuerça del ánimo y la inclinación virtuosa, y abaten el
            ingenio y quitan el consejo, y sobre estas cosas, ¿qué otro daño puede mayor acaesçer al
            linaje humano? <num>4</num> Por ende con razón llama Platón al deleyte çevo de los
            males. Assí que, en las cosas presentes, más dañaron a los carthagines las delectaciones
            capuanas que las cumbres de los Alpes y que los armados exércitos de los romanos;
              <num>5</num> y una ynvernada que se passó en floxedad y en terneza, pudo tanto abatir
            y apagar el vigor de los ánimos, que los guerreros salidos después al campo en el <pb
              facs="../public/images/1491/174v.png"/><cb/>[174v,a] comienço del verano pareçían aver
            olvidado toda la virtud de la guerra.</p>
        </div>
        <div xml:id="e51" type="section" n="51">
          <p><num xml:id="e51.1" corresp="#l51.1">51.1</num> Passado el ynvierno, bolvió
              <persName>Hanníbal</persName> sobre Casilino esperando que los del logar, después de
            tan luengo çerco, aunque de mal se les fiziesse, vernían en su mano y poderío. Pero
            ellos, aunque estavan en gran trabajo por tener mengua de todas cosas, con todo, avían
            propuesto en sus ánimos padeçer y experimentar qualquier extrema necessidad, antes que
            dexarse venir a confiança de la fe y alvedrío del muy cruel enemigo. <num>2</num> Por
            ende, primero manteniéndose con farro y a la postre con nuezes que los romanos les
            osavan traer por el río <app>
              <lem>Vulturno</lem>
              <rdg>Vulturo</rdg>
            </app>, fasta que <persName>Hanníbal</persName>, apassionado de enojo, tomó el logar por
            partido que antes nunca avía açeptado.</p>
        </div>
        <div xml:id="e52" type="section" n="52">
          <p><num xml:id="e52.1" corresp="#l52.1">52.1</num> Dende en adelante aquesta guerra en que
            todas cosas avían sucçedido a los <name type="gens">carthagineses</name> con maravillosa
            feliçidad quasi alegres y segund las querían, sin les intervenir entre tantas victorias
            pérdida alguna digna de memoria, conmençó aver en aquel tiempo diversos acaescimientos y
            caer en suerte de condición variable de los negoçios. <num>2</num> Ca la compañía
            començada con Philippo rey de Macedonia, y la gente embiada a
              <persName>Hanníbal</persName> desde <placeName>Carthago</placeName> para supplir su
            hueste y la toma de Petilia y de Consençia y de otras çibdades en Abruço, avían
              mucho<note n="18">mucho: adverbio añadido por P.</note> confirmado el ánimo de los
              <name type="gens">carthagineses</name>. <num>3</num> De la otra parte, los romanos
            avían recobrado vigor en sus ánimos por las grandes batallas a ellos prósperas en
              <placeName>España</placeName> y en <placeName>Sardinia</placeName>, rompiendo sus
            enemigos de tal manera, que tenían muy grand esperanza de fazer bien su negocio.
              <num>4</num> Y tenían buscados en aquel tiempo muy ventajados capitanes, a Fabio
            Máximo y a Sempronio Graccho y a Marco Marcelo, varón digno de todo loor en la guerra,
            los quales tan espiertamente administravan la governación romana, que ya sentía
              <persName>Hanníbal</persName> como tenía de guerrear con <pb
              facs="../public/images/1491/174v.png"/><cb/>[174v,b] muy áspero y muy prudente
            enemigo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e53" type="section" n="53">
          <p><num xml:id="e53.1" corresp="#l53.1">53.1</num> Lo primero, teniendo él çercada Cumas,
            con grand matança que en los suyos fizo Sempronio Graccho y los arredró, fue costreñido
              <persName>Hanníbal</persName> dexar el çerco. Poco después Marco Marcelo<note n="19"
              >Marco: explicitación del praenomen de Marcelo.</note> en Nola peleó con él en batalla
            y reçibió <persName>Hanníbal</persName><note n="20">Hanníbal: explicitación del término
              lat. <foreign>Poenis</foreign>.</note> mucho daño porque de los romanos aun no cayeron
            mill y de los <name type="gens">carthagineses</name> más de seys mill fueron muertos y
            presos. <num>2</num> La qual pelea pareçe de quánta importancia fue, pues devemos
            entenderlo, porque luego <persName>Hanníbal</persName> se dexó del çerco de Nola y fue
            en Apulia y aposentó su exército en la ynvernada. <num>3</num> D’esto se fizo que los
            romanos, quasi escapados de una muy grave enfermedad, con soberanas fuerças fuessen
            contra el enemigo y osassen, ya no solamente defender lo suyo, mas aun tomar lo ajeno.
              <num>4</num> Y mayormente eran determinados de combatir a Capua porque tenían los
            ánimos resabiosos de la continua y grave injuria quales fezieran los capuanos, que
            luego, después de la batalla perdidosa de Cannas, se avían passado a los vencedores
              <name type="gens">carthagineses</name> en tiempo tan contrario a la república romana,
            olvidados los muchos benefiçios que antes avían reçebido de los romanos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e54" type="section" n="54">
          <p><num xml:id="e54.1" corresp="#l54.1">54.1</num> Al contrario, los capuanos, acordándose
            de su delicto y espantados del nuevo aparejo que los romanos fazían, embiaron a rogar
            humilmente a <persName>Hanníbal</persName>, que a la sazón estava en Apulia, que en <app>
              <lem>aquel</lem>
              <rdg>quel</rdg>
            </app> tiempo tan neçessario socorriesse a la çibdad de Capua su compañera. <num>2</num>
            Y él, sin alguna tardança, vino a más andar desde Apulia a Capua y, puesto su real a
            Tifata a vista de Capua, difirió para en otro tiempo la guerra, la pestilencia
            sobrevenida a los capuanos,<note n="21">capuanos: traducción errónea del lat.
                <foreign>Campanis</foreign>.</note> que la vedó.<note n="22">la pestilencia ... la
              vedó: el sentido de la frase no puede ser otro que ‘Aníbal difirió para más adelante
              una guerra que los campanos consideraban una calamidad inminente’.</note>
            <num>3</num> Mas, discurriendo muchas y espessas vezes por el campo Neapolitano,
            ofreçiósele de nuevo esperança de tomar a Nola por trayción. Era allí en Nola, como en
            muchas otras çibdades de Italia, diviso el <pb facs="../public/images/1491/175r.png"
            /><cb/>[175r,a] senado de la plebe. La muchedumbre cobdiciosa de novedades favoreçía a
              <persName>Hanníbal</persName>, y los más principales y mejores favorecían al pueblo
            romano.</p>
        </div>
        <div xml:id="e55" type="section" n="55">
          <p><num xml:id="e55.1" corresp="#l55.1">55.1</num> Yendo <persName>Hanníbal</persName> a
            tomar a Nola entonçes, como muchas vezes antes, le occurrió en el camino Marcelo con
            compañas puestas en orden, y en la primera llegada començó la batalla, en la qual,
            levando mejoría los romanos, con tanta alegría fizo arredrar al enemigo, que assaz
            pareçió en aquel día ser de todo perdidosa la pelea a los <name type="gens"
              >carthagineses</name> si los <app>
              <lem>cavalleros</lem>
              <rdg>covalleros</rdg>
            </app>, segund el conçierto de Marcelo, ydos por diversas vías vinieran en tiempo.
              <num>2</num>
            <persName>Hanníbal</persName> no sin grand quiebra, reduzidas las compañas a su real,
            poco después se partió dende y conduxo el exército en el campo Salentino. Ca algunos
            mançebos tarentinos presos mucho antes en las batallas adversas de los romanos y dexados
            libres, quesieron acordarse d’ello para refirir las graçias, y dieran esperança a
              <persName>Hanníbal</persName> que avría a Tarento por industria d’ellos si se
            açercasse con su exército. <num>3</num> Y él, conmovido con sus ofrecimientos, quiso en
            todas maneras dar obra a este negoçio por gozar <app>
              <lem>de</lem>
              <rdg>ge</rdg>
            </app> aquella çibdad marítima, segund que su ánimo mucho antes lo avía cobdiciado.
              <num>4</num> Ca de todas las çibdades marítimas ninguna avía más oportuna que Tarento
            para ser ayudado con gente y navíos desde Grecia y para acarrear muchas otras cosas
            complideras al exército que cada día eran menester. <num>5</num> Y comoquier que la
            guarnición ende puesta lo contrariava y fazía que la cosa se alongasse, pero no desistió
            de su empresa començada <persName>Hanníbal</persName> primero que Nico y Philomeno,
            auctores de la trayción, le dieron la çibdad.</p>
        </div>
        <div xml:id="e56" type="section" n="56">
          <p><num xml:id="e56.1" corresp="#l56.1">56.1</num> Los romanos retovieron solamente la
            fortaleza, la qual de tres partes quasi es çercada del mar y la una quarta parte tiene
            llegada por tierra y guarnecíala <pb facs="../public/images/1491/175r.png"
            /><cb/>[175r,b] un muro con su cava. <num>2</num> De aquella parte, en balde tentó
              <persName>Hanníbal</persName> tomarla porque se defendía strenuamente, y él propuso
            impedir las entradas angostas del puerto Tarentino, pensando que aquesta una sola fuesse
            la vía para que los romanos, no podiendo aver mantenimientos, se le diessen.
              <num>3</num> Mas parecía obra diffícile<note n="23">P. omite el lat.
                <foreign>futurum</foreign>.</note> porque los enemigos posseýan las çerraduras del
            puerto y las naves estavan encerradas en aquel pequeño espaçio, que avían de ser
            çercadas las salidas, y convenía sacarlas del puerto subiecto a la fortaleza y traerlas
            al mar çercano. <num>4</num> Y ninguno se fallava entre los Tarentinos que traxesse en
            medio la razón de explicar este negoçio, y solamente fue uno,
              <persName>Hanníbal</persName>, aunque todos lo deseavan, que vio sacar las naves del
            puerto con pertrechos y que, puestas planchas debaxo, por medio de la çibdad las podían
            traer al mar. <num>5</num> Assí que, puesta diligencia de los ombres, dende a pocos días
            se levaron las naves al alto mar y las posieron contra las entradas estrechas del
            puerto.</p>
        </div>
        <div xml:id="e57" type="section" n="57">
          <p><num xml:id="e57.1" corresp="#l57.1">57.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, recobrada Tarento después de çient años que veniera
            aquella çibdad en poder de los romanos, dexada la çibdad a los tarentinos y la fortaleza
            çercada, bolvió a Samnio, porque los cónsules romanos avían tomado y robado los
            cogedores del pan del campo capuano y avían aduzido las legiones sobre Capua y posieran
            ya todos los aparejos de guerra para tomar la çibdad. <num>2</num> Assí que
              <persName>Hanníbal</persName>, con grande estudio que tenía de emprender el cargo de
            amparar de Capua, fue con todas sus compañas contra los cónsules romanos<note n="24">los
              cónsules romanos: traducción del lat. <foreign>hostem</foreign>.</note>, y los
            romanos, que no recusavan la batalla, de ambas partes salieron ganosos de pelear.
              <num>3</num> De manera que pareçía aver de fazerse allí una señalada cosa de armas si
            no despartiera el tal intento Sempronio Graccho, que en el mesmo tiempo aduzía consigo
            en Campaña la gente que reçibiera de Gneo Cornelio que se perdiera <pb
              facs="../public/images/1491/175v.png"/><cb/>[175v,a] en Lucania. <num>4</num> Vistas
            desde lexos estas compañas ante conosciessen quién fuesse el que venía, aterrecidos los
            romanos y no menos los <name type="gens">carthagineses</name>, bolvieron sus gentes al
            real. Después d’esto los cónsules, por desviar de Capua a <persName>Hanníbal</persName>,
            partiéronse a diversas comarcas, el uno se fue en Lucania y el otro a Cumas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e58" type="section" n="58">
          <p><num xml:id="e58.1" corresp="#l58.1">58.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, ydo en Lucania, ovo occasión de pelear con Marco
            Centenio, el qual, señalado en temeridad y en loca osadía, puso en poder del muy
            cauteloso enemigo el exército que el senado poco cuerdamente d’él avía confiado.
            Cometida la batalla, Centenio, peleando muy atrevidamente, fue allí muerto y de los
            otros escaparon pocos. <num>2</num> Llegose a este grand daño, que
              <persName>Hanníbal</persName> poco después, yendo en Apulia, puso assechanças a otro
            exército de los romanos que capitaneava el pretor Fulvio, y desbaratolo y del todo lo
            echó a perder. Ca de veynte mill ombres escassamente guarrecieron dos mill y todos los
            otros fueron muertos a voluntad del muy cruel enemigo<note n="25">enemigo: traducción
              del lat. <foreign>ducis</foreign>.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e59" type="section" n="59">
          <p><num xml:id="e59.1" corresp="#l59.1">59.1</num> Los cónsules en tanto, tomada occasión
            de la partida de <persName>Hanníbal</persName>, bolvieron sobre Capua con todas las
            compañas y posieron çerco a la çibdad. Y quando lo supo <persName>Hanníbal</persName>,
            con el exército ahorrado vino a Capua y, en llegando, arremetió al real de los romanos
            teniendo ante avisados a los capuanos que en el mesmo tiempo saliessen a pelear contra
            ellos. <num>2</num> Los capitanes romanos, al primer rebate, partieron entre sí la gente
            y fueron contra los unos y los otros. Ovo poco de fazer en ençerrar los capuanos dentro
            de la çibdad; la más dura contienda fue contra <persName>Hanníbal</persName>, el qual,
            segund que otras muchas vezes, no menos aquel día se ovo en la batalla como muy áspero
            capitán y aún tentó si podiesse opprimir a los enemigos por algund engaño. <num>3</num>
            Ca los suyos porfiando de <pb facs="../public/images/1491/175v.png"/><cb/>[175v,b]
            entrar en el real de los romanos, embió uno enseñado en la lengua latina que a alta boz
            denunciasse a los romanos en nombre de los cónsules, mandando que, pues el real era ya
            çerca de tomado, fuyessen a los montes ende çercanos. <num>4</num> La boz assí súbita
            ligeramente podiera mover a los oyentes, si los romanos, ya acostumbrados a los engaños
            púnicos, no conosçieran ser engaño. Assí que, prestamente refirmando, se costriñieron al
            enemigo que se retraxesse y se recogiesse en su real.</p>
        </div>
        <div xml:id="e60" type="section" n="60">
          <p><num xml:id="e60.1" corresp="#l60.1">60.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, ya tentadas todas las maneras, quan vio que ninguna
            facultad le quedava para fazer que los capitanes romanos se arredrassen del çerco de
            Capua, ansioso por el peligro de los compañeros, quiso confuyr al consejo mucho antes
            pensado y como reservado para la postre. <num>2</num> Aparejadas todas las cosas
            necessarias, movió su real y con el mayor silencio que pudo passó el río Vulturno y, por
            el campo Sidicino y Allifano y Cassinate, con señas tendidas, seguió el camino de Roma,
            pensando que por ninguna otra vía se podría alçar tan porfiado çerco.</p>
        </div>
        <div xml:id="e61" type="section" n="61">
          <p><num xml:id="e61.1" corresp="#l61.1">61.1</num> Aquesto, después que fue en Roma
            notificado por mensajeros çiertos, a desora les salteó tan grande espanto, que jamás
            otra vez o muy pocas ovo dentro de la çibdad tan terrible turbación. <num>2</num> Ca
            miravan cómo el muy áspero enemigo que tantas vezes avían experimentado en los grandes
            males de la república, venía sobre la patria con señas enemigables, y qu’el que ellos no
            podían sofrir aun absente, venía presente a menazar servidumbre al senado y al pueblo
            romano. <num>3</num> Por ende, en cosa tan turbada, plógoles que Fulvio Flacco, uno de
            los capitanes romanos, se <app>
              <lem>llamasse</lem>
              <rdg>llemasse</rdg>
            </app> y veniesse de Capua, y los nuevos cónsules Sulpicio Galba y Cornelio Centimalo se
            aposentassen fuera de la çibdad; <num>4</num> Y Gayo Calphurnio pretor toviesse la
            guarda del <pb facs="../public/images/1491/176r.png"/><cb/>[176r,a] Capitolio con muy
            firme guarnición de gente, y que los çibdadanos que oviessen fasta entonçes tenido
            soberanas dignidades, con su auctoridad y mandamiento apaziguassen y sosegassen los
            ruydos o temores escandalosos que a desora recresciessen<note n="26">apaziguassen ...
              recresciessen: la frase latina <foreign>repentinos... saedarent</foreign> ha supuesto
              una dificultad para el traductor, pues ha duplicado tanto el verbo lat.
                <foreign>saedarent</foreign>, como <foreign>tumultus</foreign> (por 'los ruydos o
              los temores escandalosos'), y ha resuelto, en fin, el <foreign>repentinos</foreign>
              con 'que a desora recresciessen'.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e62" type="section" n="62">
          <p><num xml:id="e62.1" corresp="#l62.1">62.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, continuado su camino, no reçibió reposo primero que fue
            llegado al río Amniene tres millas de <placeName>Roma</placeName> y puso ende su real.
            Dende a poco, con dos mill de cavallo se fue acercando a la çibdad y, passando desde
            çerca de la puerta Collina fasta el templo de Hércules con arremetida a cavallo, no
            solamente pudo veer el sito y muros de tan extendida çibdad, mas aun de lo contemplar
            con sosiego. <num>2</num> Y viendo aquesto, Fulvio Flacco no pudo comportar tan indigna
            demasía. Assí que muy presto fizo salir cavalleros romanos contra enemigo, los quales,
            segund les era mandado, con grande ímpeto començaron la pelea y de ligero podieron
            arredrar a los <name type="gens">carthagineses</name> de aquel logar.</p>
        </div>
        <div xml:id="e63" type="section" n="63">
          <p><num xml:id="e63.1" corresp="#l63.1">63.1</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, el día seguiente fizo salir su exército del real y puso
            en orden la az, no queriendo fazer alguna tardança en travar batalla, si podiesse atraer
            a los <app>
              <lem>enemigos</lem>
              <rdg>euemigos</rdg>
            </app> a que peleassen; lo mesmo proposieron los romanos fazer y cometer la batalla.
              <num>2</num> Y de cada parte salieron al campo las compañas puestas en armas con tan
            grande alegría de ánimos, que mostravan no recusar peligro alguno por conseguir victoria
            en aquel día. <num>3</num> Porque los <name type="gens"><app>
                <lem>carthagineses</lem>
                <rdg>carchagineses</rdg>
              </app></name> pensavan consistir en aquella batalla quasi postrimera el imperio de
            toda la tierra del mundo, y los romanos avían de pelear por la patria y por la libertad
            y por todos los bienes y por veer, dende a poco, si todo aquello avía de ser<note n="27"
              >P. omite el lat. <foreign>futura</foreign>.</note> en su poderío o de los
            enemigos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e64" type="section" n="64">
          <p><num xml:id="e64.1" corresp="#l64.1">64.1</num> Mas acaesçió cosa mui digna de memoria,
            ca atendiendo ya en armas la señal de la contienda, a desora recresçió lluvia tan
            rebatada <pb facs="../public/images/1491/176r.png"/><cb/>[176r,b] y tan rezia con
            terrible tempestad y con tanta fuerça y aspereza, que cada una de las partes fue
            costriñida reduzir su gente al real. <num>2</num> Luego otro día siguiente en que
            pareçía averse de pelear, pues aquel poco tiempo se avía dilatado, salidos de nuevo y
            puestos en az los unos y los otros, se levantó otra semejante tempestad de la del día
            passado, la qual no menos que la de antes affligió assí a los romanos como a los <name
              type="gens">carthagineses</name> y los compelió a olvidar la instante contienda para
            que solamente pensassen de se salvar y fuyr. <num>3</num> Viendo
              <persName>Hanníbal</persName> estas cosas, dizen que se bolvió a los suyos dando bozes
            que la una vez no tovo gana de aver a <placeName>Roma</placeName> y aquesta otra vez no
            se le otorgava facultad para la tomar. <num>4</num> Otrosí púsole turbación que, estando
            él con tantas compañas de cavallo y de pie en tanta çercanía, apretando la çibdad,
            embiavan los romanos gente en <placeName>España</placeName> para suplir el exército que
            allá tenían, y que supo como el campo en que él se aposentó se compró por mayor preçio
            de lo que la razón de su valer requería. Y d’esto indignado, el cambiador fizo mandar
            por pregón que se vendiessen las boticas de los çibdadanos romanos que allí tenían.
              <num>5</num> Assí que después d’esto <persName>Hanníbal</persName>, o considerando en
            su ánimo quand diffícile era tomar a <placeName>Roma</placeName> por fuerça y combate, o
            temiendo la falta de los mantemientos (ca él solamente veniera proveýdo por diez días),
            determinó mover el real y, partido de allí, fuese aposentar al luco o selva sagrada de
            Feronia y fizo robar el templo que dizen ser entonçes ende muy rico, y dende a poco fue
            camino a Abruço y de Lucania. </p>
        </div>
        <div xml:id="e65" type="section" n="65">
          <p><num xml:id="e65.1" corresp="#l65.1">65.1</num> Aquesto quando lo sopieron los
            capuanos, desesperados de bien negociar las cosas de su estado, dieron la çibdad a los
            romanos. D’esta manera, avida Capua y reduzida <pb facs="../public/images/1491/176v.png"
            /><cb/>[176v,a] en poder de los romanos, induxo gran momento y gran deseo en todos los
            pueblos de Ytalia de innovar las cosas. <num>2</num> Otrosí movió los ánimos de las
            gentes el mesmo enemigo <persName>Hanníbal</persName>, que començó mandar que muchos
            logares que él no entendía poder sostener y ampararse robassen y derribassen por mal
            consejo suyo. Porque antes, aviendo vencido muchas vezes, dexava libres a muchos
            captivos sin rescate y con aquella liberalidad atraxera las voluntades de muchos
            pueblos. <num>3</num> Y assí entonces una su inhumana crueldad fue causa que muchas
            çibdades enojadas del señorío púnico bolviessen en la de los romanos. En el número de
            las quales escriven que fue Salapia, que por mano de Blaçio, principal del un vando, se
            dio al cónsul Marcelo y en ella fue destroýda y quasi rematada con matança una ala de
            muy escogidos cavalleros que ende estavan en guarniçión. <num>4</num> Aquesta es la
            çibdad en que algunos escriptores dizen que <persName>Hanníbal</persName> tenía una
            amiga que mucho le captivava y, por ello, accusan su destemprada cobdiçia. Hay otros que
            ensalçando la modestia d’este capitán dizen que nin al comienço mientra fizo guerra en
            Ytalia, nin después que bolvió en <placeName>África</placeName>, quiso jamás cenar
            recostado, nin bevió más de un quartillo de vino. <num>5</num> Otros algunos
            historiadores se fallan que attribuyen a <persName>Hanníbal</persName> la crueldad y el
            quebrantamiento de la fe y otros vicios de aquella gente, mas ninguna mençión fazen de
            castidad o luxuria del tal varón. Solamente dizen que tenía muger legítima natural de
            Castulón, que es noble logar en <placeName>España</placeName> y, por la singular fe de
            los que en aquella çibdad moravan, tenían con ellos los <name type="gens"
              >carthagineses</name> principal amor y confianza.</p>
        </div>
        <div xml:id="e66" type="section" n="66">
          <p><num xml:id="e66.1" corresp="#l66.1">66.1</num> Y segund avemos de suso mostrado,
              <persName>Hanníbal</persName>, des que ovo perdido a Salapia, poco <pb
              facs="../public/images/1491/176v.png"/><cb/>[176v,b] después ovo de fallar occasión
            cómo los romanos reçebiessen otro muy maior daño. <num>2</num> Ca por el mesmo tiempo
            Fulvio procónsul estava aposentado çerca de Herdonea, atendiendo que sin alguna
            contienda podría aver la çibdad, mas sentiendo que podría estar syn temor, pues que
            ningún enemigo le era çercano (porque <persName>Hanníbal</persName> era ydo al campo de
            Abruço), era negligente en fazer velar y en poner guardas y escuchas y en <app>
              <lem>toda</lem>
              <rdg>todo</rdg>
            </app> otra administraçión de la guerra y acostumbrava floxedad indigna de capitán
            romano. <num>3</num> Y <persName>Hanníbal</persName>, después que por occultas espías
            conosçió esta negligencia, pensó que no fuesse de dexar tal occasión de fazer bien el
            negoçio. Assí que, ydo en Apulia con compañas ahorradas, vino a Herdonea con tanta
            presteza, que le faltó poco de poder tomar a Fulvio dentro de su aposentamiento syn que
            en cosa d’esto pensasse. <num>4</num> Con todo, los romanos con grand fiuza de ánimos
            reçibieron la primera acometida y pelearon luengo tiempo de lo que la razón quería; al
            fin, segund que dos años antes çerca de aquel logar otro Fulvio fue desbaratado, assí
            aun por desdicha d’este Fulvio procónsul fueron rompidas y vencidas las legiones romanas
            y muerto el mesmo capitán Fulvio con gran parte de las compañas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e67" type="section" n="67">
          <p><num xml:id="e67.1" corresp="#l67.1">67.1</num> En el mesmo tiempo <app>
              <lem>el</lem>
              <rdg>e</rdg>
            </app> cónsul Marcelo estava en Samnio y, quando supo averse reçebido aquella grand
            pérdida por imprudencia del capitán, aunque pareçía poder dar tardío el soccorro a las
            cosas ya perdidas, <num>2</num> pero con deseo que si se acercasse la ayuda, sería
            remendar algo de la quiebra, aduxo el exército en el campo Lucano, do era
              <persName>Hanníbal</persName> ydo después de la victoria; y, puesto su real a vista de
            los enemigos, dende a poco se puso en orden de batalla, nin pensaron los <name
              type="gens">carthagineses</name> que deviessen fuyr la pelea. <num>3</num> Assí que la
            batalla se cometió <pb facs="../public/images/1491/177r.png"/><cb/>[177r,a] luego con
            tan grand obstinatión de ánimos, que quasi con eguales fuerças pelearon fasta el sol
            puesto y la noche pudo despartir la dubdosa victoria. <num>4</num> Otro día los romanos,
            salidos otra vez ordenados en az, fizieron manifestar al enemigo la confessión del
            temor. Ca <persName>Hanníbal</persName> tovo a los suyos dentro del fossado de su real y
            en la noche seguiente, caminando en silencio con sus compañas, vino en Apulia.</p>
        </div>
        <div xml:id="e68" type="section" n="68">
          <p><num xml:id="e68.1" corresp="#l68.1">68.1</num> Otrosí Marcelo, proseguiendo los passos
            de <persName>Hanníbal</persName>, buscava occasión cómo peleasse con él en alguna
            memorable batalla para aclarar la summa de la guerra que ya se tenía por dicho que él
            mayormente, entre los capitanes romanos en consejo y diligencia y disciplina y en todo
            otro officio militar, se podía comparar a <persName>Hanníbal</persName>. <num>2</num>
            Mas fue impedimento el tiempo de la ynvernada que ya instava, para que no oviesse logar
            de contender con el enemigo en as ordenada y justa, mas, cometidas algunas escaramuças,
            ovo de yrse a aposentar en las estançias del invierno porque no pareciesse que en balde
            fatigava su gente de guerra.</p>
        </div>
        <div xml:id="e69" type="section" n="69">
          <p><num xml:id="e69.1" corresp="#l69.1">69.1</num> En el commienço del verano, en parte
            incitado por letras de Fabio, que era uno de los cónsules de aquel año, y en parte de su
            natural desparteza<note n="28">su natural desparteza: traducción por amplificación del
              lat. <foreign>natura sua</foreign>.</note>, Marcelo, más presto de lo que todos
            pensavan, salió del aposentamiento de la ynvernada y adduxo su exército contra
              <persName>Hanníbal</persName>, que en aquel tiempo estava aposentado junto a Canusio.
              <num>2</num> Y acaesció que, por la çercanía de los reales y por la gana de pelear, en
            pocos días pelearon tres vezes con señas desplegadas en batalla. <num>3</num> En el
            primer día, <app>
              <lem>pelearon</lem>
              <rdg>peleeron</rdg>
            </app> quasi a la eguala cada una parte con esperança de vencer, fasta que los despartió
            la noche sin que inclinasse la victoria más a los unos que a los otros, y, assí como de
            acuerdo, cada una de las partes se reduxo a su real. <num>4</num> El segundo <pb
              facs="../public/images/1491/177r.png"/><cb/>[177r,b] día levó ventaja
              <persName>Hanníbal</persName> y, muertos çerca de dos mill y sietecientos de los
            enemigos, fizo bolver como fuyendo a las otras compañas de los romanos. <num>5</num> El
            terçero día los romanos, cobdiciosos de se limpiar de la infamia qu’el día de antes
            incurrieron por la quiebra recebida, primero demandaron que querían pelear. Y Marcelo
            los puso en az, de la qual ferocidad de Marcelo fue <persName>Hanníbal</persName> mucho
            maravillado, y escriven que dixo que tenía contienda con varón que ni vencedor nin
            vencido podía reposar. <num>6</num> Luego fue entre ellos más áspera y más dura batalla
            que alguna de las batallas. Ca los romanos se trabajavan de emendar el daño reziente que
            recibieran. Y los <name type="gens">carthagineses</name> estavan indignados que entonces
            los vencidos se adelantassen a provocar a los vencedores a pelear. <num>7</num> Al fin,
            los romanos, increpados y amonestados por Marcelo que diessen obra como antes llegasse a
              <placeName>Roma</placeName> la nueva de su victoria que de su primero daño, apretaron
            más agramente, no fizieron primero fin de pelear, fasta que, trasdoblada la pérdida de
            sus enemigos, los fizieron fuyr.</p>
        </div>
        <div xml:id="e70" type="section" n="70">
          <p><num xml:id="e70.1" corresp="#l70.1">70.1</num> En el mesmo tiempo, quasi por aquella
            manera que se perdió Tarento, la recobró Fabio Máximo. Y denunciada la nueva a
              <persName>Hanníbal</persName> como Tarento era tomada por el cónsul Fabio, escriven
            que dixo: «Los romanos tanbién tienen su <persName>Hanníbal</persName>».</p>
        </div>
        <div xml:id="e71" type="section" n="71">
          <p><num xml:id="e71.1" corresp="#l71.1">71.1</num> En el año seguiente, Marcelo y
            Crispino, criados cónsules y con todas las fuerças empleados en fazer la guerra,
            conduxeron dos exércitos consulares contra los enemigos. Y
            <persName>Hanníbal</persName>, no confiando que los podiesse resistir a la eguala en el
            campo, segund que antes muchas vezes, assí mesmo en aquel tiempo pensó poner todo su
            ingenio en tomar su enemigo por assechanças engañosas, pues no le podía vençer en pelea
            del campo. <num>2</num> Mientra él tenía este pensamiento, <pb
              facs="../public/images/1491/177v.png"/><cb/>[177v,a] ofreciósele mucho mayor occasión
            de fazer bien su negoçio de lo que él tenía pensado en su osadía. Estava un otero
            silvestre entre medias de los dos reales de los <name type="gens">carthagineses</name> y
            romanos, y debaxo de aquel otero estavan escondidas por mandado de
              <persName>Hanníbal</persName> algunas manadas de Númidas, puestas en logares oportunos
            para que si algunos de los enemigos se esparziessen por los campos los atajassen.
              <num>3</num> De la otra parte, los cónsules, por commún boz y acuerdo de todos, se
            movieron a mirar aquel otero qué tal era, porque, si menester fuesse, pareçía que lo
            deviessen occupar, porque si ellos lo dexassen, non lo tomassen los enemigos, y después
            estoviessen allí sobre sus çervizes. <num>4</num> Pero ante que determinassen mover el
            exército por atalayar la natura del logar, salieron ambos del real e yendo allá con
            pocos de cavallo más desacordadamente de lo que pertenecía a <app>
              <lem>tan</lem>
              <rdg>tam</rdg>
            </app> principales varones, cayeron en las assechanças que les estavan aparejadas.
              <num>5</num> Assí que, súbitamente atajados, no podieron salir rompiendo a la fruente
            por medio de los enemigos, y por las espaldas le firían. De manera que, más por
            necessidad que por consejo, començaron batallar. En la qual pelea, fue muerto Marcelo
            lidiando muy valientemente y fue ferido Crispino, que a penas se pudo escapar de mano de
            los enemigos, segund el poco espaçio que le davan.</p>
        </div>
        <div xml:id="e72" type="section" n="72">
          <p><num xml:id="e72.1" corresp="#l72.1">72.1</num> Y <persName>Hanníbal</persName>,
            después que supo como era muerto Marcelo, el qual principalmente entre los capitanes
            romanos reprimiera el curso de sus victorias, súbitamente mudó su real en el collado do
            avía sido la pelea; <num>2</num> y allí fallado el cuerpo de Marçelo, fízole sepelir con
            muy grand honor. Donde se <app>
              <lem>puede</lem>
              <rdg>puedo</rdg>
            </app> comprehender que tan grand valor se estima çerca de todo linaje de ombre la
            grandeza de ánimo y la exçellencia de la virtud, pues qu’el muy cruel enemigo, <pb
              facs="../public/images/1491/177v.png"/><cb/>[177v,b] viendo muerto a tan prinçipal
            capitán, no padeçió que su cuerpo careçiesse de sepultura honrosa.</p>
        </div>
        <div xml:id="e73" type="section" n="73">
          <p><num xml:id="e73.1" corresp="#l73.1">73.1</num> En tanto, los romanos, quando vieron
            muerto el un cónsul y el otro ferido, retraxéronse prestamente en los montes más
            çercanos y aposentáronse en logar seguro. Y ya el mesmo Crispino avía embiado amonestar
            a las çibdades vezinas que, por ser muerto su compañero y tener el enemigo su anillo, se
            guardassen de letras compuestas en nombre de Marçelo. <num>2</num> Ya era llegado a
            Salapia un mensajero de Crispino, quando llegavan ende letras embiadas por
              <persName>Hanníbal</persName> que, en nombre de Marçelo, denunciavan como él vernía
            ende la noche seguiente. Y los salapitanos, que conosçieron el engaño de
              <persName>Hanníbal</persName>, tornáronle embiar el mensajero y con muy atento cuydado
            attendieron la venida de los enemigos. <num>3</num> Llegó <persName>Hanníbal</persName>
            a Salapia en la quarta vigilia de la noche, y de industria yvan en la delantera los
            fuydizos de los romanos, porque fablando la lengua latina fiziessen fe que Marcelo venía
            allí. Y los de logar, quando ovieron reçebido dentro fasta seyscientos ombres, cerraron
            las puertas y fizieron desviar con tiros las otras compañas ende llegados y mataron
            todos los que primero avían reçibido dentro. <num>4</num> De manera que
              <persName>Hanníbal</persName> quedó enojado del baldío camino que avían començado y
            movió su real y fuese en Abruço, porque assí por tierra como por mar socorriesse a los
            locrenses que estavan çercados.</p>
        </div>
        <div xml:id="e74" type="section" n="74">
          <p><num xml:id="e74.1" corresp="#l74.1">74.1</num> Después d’esto, con muy grand
            diligencia y cuydado de los padres y de la plebe, fueron fechos dos nuevos cónsules muy
            enseñados capitanes en la guerra, Marco <persName>Livio</persName> y Claudio Nero.
              <num>2</num> Los quales, partidas entre sí las compañas, fueron a sus provincias:
            Claudio en los salentinos y <persName>Livio</persName> en Galia, contra
              <persName>Hasdrúbal</persName> Barchino, el qual, ya passados los Alpes, dava priessa
              <pb facs="../public/images/1491/178r.png"/><cb/>[178r,a] de se juntar con su hermano
            con muy crescidas compañas de peones y cavalleros.</p>
        </div>
        <div xml:id="e75" type="section" n="75">
          <p><num xml:id="e75.1" corresp="#l75.1">75.1</num> Acaesçió en el mesmo tiempo estoviesse
              <persName>Hanníbal</persName> muy affligido de los daños que le fazía el cónsul
            Claudio, el qual primero en Lucania con assechanças segund el arte púnica pudo
            desbaratar al enemigo. <num>2</num> Después en Apulia, çerca de Canusio, peleó con
              <persName>Hanníbal</persName> en escaramuça con tanto ímpeto que pudo matar grand
            número de los enemigos; y, con esta quiebra, fue tan apassionado
              <persName>Hanníbal</persName>, que luego se fue a Metaponto por reparar su exército.
              <num>3</num> Y deteniéndose allí pocos días, recibió la gente que
              <persName>Hannón</persName> tenía, y juntolas con las suyas y bolvió otra vez a
            Venusia. <num>4</num> Y Claudio tenía no lexos de Venusia su real y, en tanto, fueron
            tomadas en el camino por los de Claudio letras por las quales supo Claudio<note n="29"
              >Claudio: duplicación del sujeto.</note> que <persName>Hasdrúbal</persName> se
            acercava. <num>5</num> Y en su ánimo días y noches pensava en qué manera podría fazer
            que no se juntassen en uno las compañas de tan grandes capitanes. Assí que,
            considerándolo todo por razón y echada cuenta, ovo de tomar consejo peligroso, segund
            que pareçía que sería, pero por ventura necessario en aquel tiempo. <num>6</num> Ca
            dexado el real en guarda del legado suyo o comissario, él, con parte del exército, a
            grand caminar por vía del Piceno llegó a Sena en seys días. Y allí ambos los cónsules
            juntaron sus compañas çerca del río Methauro y pelearon con
              <persName>Hasdrúbal</persName> en batalla muy bienaventurada, en que dizen que fueron
            muertos aquel día fasta cinquenta y seys mill de los enemigos, de manera que cuenta ser
            çerca egual aquella pérdida de los <name type="gens">carthagineses</name> a la que los
            romanos ovieron cabe Cannas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e76" type="section" n="76">
          <p><num xml:id="e76.1" corresp="#l76.1">76.1</num> Y Claudio Nero, después d’esta tan
            memorable victoria, no con menor priessa que veniera bolvió a Venusia, y mandó soltar a
            unos que tenía captivos porque posiessen la cabeça <app>
              <lem>de</lem>
              <rdg>des</rdg>
            </app>
            <persName>Hasdrúbal</persName>
            <pb facs="../public/images/1491/178r.png"/><cb/>[178r,b] junto a la estancia de los
            enemigos, y que levassen a <persName>Hanníbal</persName> nueva de tan grand cuyta y
            tribulación. <num>2</num> Ca sábese no aver primero sabido <persName>Hanníbal</persName>
            lo que primero fuera aparejado por consejos occultos y las cosas que en los días ante
            passados se fizieran. En esto es de aver por maravilla que la grand solicitud de capitán
            tan cauteloso fuesse engañada por Claudio, siendo tan pequeño intervallo entre ambos
            reales, y que primero supiesse ser muerto su hermano con todas sus compañas, que
            sentiesse ser partido dende y tornado al real el cónsul romano. <num>3</num>
            <persName>Hanníbal</persName>, lastimado d’esta llaga, non solamente pública mas suya
            propria, dixo que él ya conosçía el retorno desaventurado de las cosas de los <name
              type="gens">carthagineses</name>, y dende a poco se partió de allí y se fue al campo
            de Abruço. <num>4</num> Ca bien conosçió el muy enseñado capitán quánto favor se avía de
            recrescer y quanto importava a la empresa romana para en toda la guerra aquel tan
            terrible daño de los <name type="gens">carthagineses</name> reçibido çerca de
            Methauro.</p>
        </div>
        <div xml:id="e77" type="section" n="77">
          <p><num xml:id="e77.1" corresp="#l77.1">77.1</num> Pero él, recogidas todas las fuerças
            que le quedavan en Ytalia, después de tantas batallas y çibdades tomadas por fuerça, con
            ánimo no vencido sostovo por aquel tiempo la guerra y lo que a qualquier ombre deve
            paracer cosa maravillosa, o por auctoridad o por prudencia, tovo tan concorde el
            exército aduzido de españoles, africanos y galos y mesclado de otras gentes, que nunca
            una pequeñita discordia militar ovo en sus reales; <num>2</num> y nunca los <app>
              <lem>romanos</lem>
              <rdg>romnos</rdg>
            </app>, que ya avían recobrado a <placeName>Sicilia</placeName> y a
              <placeName>Sardinia</placeName> y a las <placeName>Españas</placeName>, podieron
            rematar este enemigo en Ytalia o sacarle d’ella antes que embiassen en
              <placeName>África</placeName> a Publio Cornelio Scipión, que, faziendo guerra a los
              <name type="gens">carthagineses</name> desde çerca, puso en tan grand peligro a
              <placeName>Carthago</placeName>, que luego por necessidad los costriñió <pb
              facs="../public/images/1491/178v.png"/><cb/>[178v,a] revocar de Ytalia a
              <persName>Hanníbal</persName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e78" type="section" n="78">
          <p><num xml:id="e78.1" corresp="#l78.1">78.1</num> Estava en aquel tiempo, segund antes es
            dicho, <persName>Hanníbal</persName> en el campo de Abruço, y fazía la guerra más por
            incursiones que por peleas ordenadas, sino algunas vezes que travó escaramuça con el
            cónsul Sempronio, y dende a no mucho espaçio peleó con él en batalla. En la primera
            contienda levó ventaja <persName>Hanníbal</persName>, en la segunda el cónsul romano.
              <num>2</num> Adelante después d’esto no fallo escripto por los auctores griegos nin
            latinos que <persName>Hanníbal</persName> fiziesse en Ytalia cosa digna de memoria.
            Llamado que veniesse en <placeName>África</placeName> por mandado de los <name
              type="gens">carthagineses</name>, passados diez y seys años d’esta guerra púnica, ovo
            dexar a Ytalia, querellándose mucho primero del <app>
              <lem>senado</lem>
              <rdg>senada</rdg>
            </app> de los <name type="gens">carthagineses</name> y mucho tanbién de sí mesmo.
              <num>3</num> Del senado, porque en tan luengo tiempo como él se detovo en tierra de
            los enemigos, le avían ayudado con poca gente para suplir su exército y no con dinero o
            con otras cosas que para la guerra son necessarias y se requerían. <num>4</num> Y
            quexávase de sí mesmo, porque, rompidas tantas vezes las legiones romanas y muertos
            tantos enemigos, siempre alongando después de la victoria, diera espaçio al enemigo que
            respirasse. <num>5</num> Es puesto en memoria que antes de su subida en el navío para se
            partir con la flota, fizo un arco çerca del templo di Junón Lacinia, esculpido con
            letras púnicas y griegas y latinas, en que se contenían sumariamente las cosas que
            fiziera magníficas. </p>
        </div>
        <div xml:id="e79" type="section" n="79">
          <p><num xml:id="e79.1" corresp="#l79.1">79.1</num> Partido <persName>Hanníbal</persName>
            de Ytalia y avida assaz próspera navegatión, en pocos días arribó a Lepti, y, puestas
            todas las compañas en tierra, fue primero a Adrumento y dende a Zama. Y sabido el estado
            de las cosas carthaginesas, determinó ser más provechoso començar acuerdo de dar fin a
            la guerra; <num>2</num> y plogole <pb facs="../public/images/1491/178v.png"
            /><cb/>[178v,b] embiar mensajería a Scipión a le requerir que eligiesse algún logar en
            medio, para que entre ellos fablassen, porque él quería comunicar con él cosas muy
            principales. <num>3</num> No es del todo sabido si <persName>Hanníbal</persName> fizo
            aquesto por mandado del senado o por su particular acuerdo. Pareció a Scipión que no
            tenía causa para refutar la fabla. <num>4</num> Por ende, el día que entre sí acordaron,
            venieron a fablar los tan honrados capitanes de tan poderosas gentes en campo
            descobierto cada uno d’ellos con un solo intérprete, y por diversos pareçeres razonaron
            de la paz y de la guerra. <num>5</num> Ca <persName>Hanníbal</persName> mayormente avía
            inclinado el ánimo a la paz, porque mirava cómo los negocios de los <name type="gens"
              >carthagineses</name> de cada día empeoravan, aviendo perdido a
              <placeName>Sicilia</placeName>, y a <placeName>Sardinia</placeName> y las
              <placeName>Españas</placeName>, y transpassada la guerra desde Ytalia en
              <placeName>África</placeName>, y aviendo los romanos prendido a Siphace, rey muy
            poderoso. <num>6</num> Assí que la esperança de la salud de los <name type="gens"
              >carthagineses</name> toda estava puesta en aquellas compañas que
              <persName>Hanníbal</persName> consigo tenía y avía traydo de Ytalia como reliquias de
            guerra tan prolongada, y si algo de más duro desastre les conteciesse, apenas remaneçía
            a los <name type="gens">carthagineses</name> tanta fuerça de lo de fuera o de lo de la
            çibdad mesma que podiesse bastar para defender los muros. <num>7</num> Por ende, usando
              <persName>Hanníbal</persName> de luengo razonamiento, mucho y con grand vehemencia
            contendió por atraer en aquella sentencia a Scipión, que quesiesse más la paz que la
            guerra. Mas Scipión, que tenía grande esperança de rematar la guerra, mostró desviarse
            de los consejos de la paz. <num>8</num> Assí que, después de luenga fabla de la una
            parte a la otra, partiéronse dende sin concluyr cosa alguna. Y no passó grand espaçio
            que se cometió aquella batalla memorable que ambos los capitanes entre sí ovieron çerca
            de Zama, que fue muy mucho bienaventurada a <pb facs="../public/images/1491/179r.png"
            /><cb/>[179r,a] los romanos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e80" type="section" n="80">
          <p><num xml:id="e80.1" corresp="#l80.1">80.1</num> En la primer <app>
              <lem>arremetida</lem>
              <rdg>arrematida</rdg>
            </app> los elephantes de los <name type="gens">carthagineses</name>, bueltos contra los
            suyos, turbaron toda la cavallería de <persName>Hanníbal</persName>, y Lelio y Maxinissa
            desde ambas las alas o puntas, acrescentándoles el miedo, ningund espaçio dieron a los
            cavalleros para se recojer del desbarato. <num>2</num> Pero los peones de cada una de
            las azes pelearon luenga y agramente unos contra otros. Ca los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, confiando de las victorias passadas, pensavan ser colocada la
            salud de toda <placeName>África</placeName> en sus diestras. Y los romanos, siendo
            eguales en el ánimo, eran soberanos en la esperança. <num>3</num> Mas a los romanos no
            fue pequeño momento para que venciessen que Lelio y Maxinissa, después de desbaratados
            los cavalleros, bolvieron a la batalla oportunamente y posieron muy grande espanto a los
            enemigos. <num>4</num> Ca, llegando ellos prestamente, se fizo que los <name type="gens"
              >carthagineses</name> perdiessen el primer ardor de la pelea y no buscassen otro
            remedio a su salud salvo fuyr. <num>5</num> Aquel día mataron los romanos de los
            enemigos más de veynte mill y çerca de otros tantos se cuenta ser presos. Y el mesmo
            capitán <persName>Hanníbal</persName> deteniéndose fasta el fin de la batalla, ya a la
            postre d’entre la matança de los suyos ovo de fuyr con pocos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e81" type="section" n="81">
          <p><num xml:id="e81.1" corresp="#l81.1">81.1</num> Desdende, llamado qu’él legasse a
              <placeName>Carthago</placeName> y socorriesse a la república descayda, mostró al
            senado que ya no quedava esperança que deviessen reponder en las armas en lo de
            adelante. Y amonestoles que, todas otras cosas pospuestas, embiassen embaxadores al
            capitán romano, los quales podiessen con qualquier razón concluyr paz. Embiaron <app>
              <lem>diez</lem>
              <rdg>dizen</rdg>
            </app> embaxadores que bolvieron a <placeName>Carthago</placeName> con las condiciones
            de la paz. <num>2</num> Dizen que un Gisgón, contradiziendo a la paz, dixo su parecer de
            renovar la guerra contra los romanos y que <persName>Hanníbal</persName>, indignado
            porque en tal tiempo los ombres ignorantes <pb facs="../public/images/1491/179r.png"
            /><cb/>[179r,b] dizían tales demasías<note n="30">dizían tales demasías: traducción por
              amplificación del lat. <foreign>talia iactari</foreign>.</note>, derribó del logar
            soberano al que estava razonando; <num>3</num> y, porqu’el tal negocio pareció a la
            muchedumbre ser osado e indigno de çibdad libre, subió él en el púlpito y dixo que no
            convenía indignarse, pues él, no aviendo estado en <placeName>Carthago</placeName> desde
            la primer puericia, y gastada toda su edad en armas y en la guerra, no tenía sabidas las
            costumbres de la çibdad.</p>
        </div>
        <div xml:id="e82" type="section" n="82">
          <p><num xml:id="e82.1" corresp="#l82.1">82.1</num> Después d’esto, con tanta prudencia
            dixeron sobre las condiciones de la paz, que luego los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, conmovidos por auctoridad de tan grand varón, determinaron
            acceptar las leyes qu’el vencedor y la necessidad les dava. <num>2</num> Las condiciones
            fueron muy duras quales acostumbraron los vencedores cargar sobre los vencidos en las
            cosas postrimeras. Pero allende de todo lo ál, eran tenidos los <name type="gens"
              >carthagineses</name> fasta çierto tiempo pagar tributo cada un año a los romanos.
              <num>3</num> Y llegado el día que la primera paga se devía fazer a los romanos y todos
            gemiessen, oýdo el nombre del tributo, dizen que, conmovido
              <persName>Hanníbal</persName> por la inútile lamentación de los <name type="gens"
              >carthagineses</name>, començó reýrse, <num>4</num> y increpole
              <persName>Hasdrúbal</persName> Heduo porque tan de manifiesto se mostrava alegre de la
            común tristeza de toda la çibdad. Y respondió que no era risa aquella de ombre que se
            alegrava, mas de quien escarnecía las vanas lágrimas, de aquellos que en aquel tiempo en
            el más ligero mal tocante al dinero de cada un ombre privado, manavan más que antes
            quando los romanos quitavan a los <name type="gens">carthagineses</name> la flota y las
            armas y los despojos de tan extendidos vencimientos y ponían leyes a los vencidos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e83" type="section" n="83">
          <p><num xml:id="e83.1" corresp="#l83.1">83.1</num> No tengo en olvido aver auctores que
            digan como <persName>Hanníbal</persName>, temiendo que a petición de Scipión gele
            entregassen, se partió fuyéndose en Asia luego que la contienda de la batalla se fizo
            mal. Mas si aquesto se fizo luego súbito o algund tiempo después de la pelea de Zama,
            pensamos <pb facs="../public/images/1491/179v.png"/><cb/>[179v,a] no ser de mucha
            importancia pues assaz consta que, los negocios venidos en desperación, se fue en Asia
            y, penado por destierro, vino a Anthíoco. <num>2</num> Otrosí es fama no dubdosa qu’el
            rey le reçibió con hospitalidad tan honrosa, que luego juntamente le puso en los
            consejos públicos y privados. <num>3</num> Era el nombre de
              <persName>Hanníbal</persName> de grand gloria çerca de todos y allende d’esto se
            llegava la commún ira y enemistad contra los romanos y muy grand pungimiento o aguijón
            para incitar la guerra. <num>4</num> Por ende parecía que llegasse a tiempo oportuno no
            sólamente para inflamar el ánimo del rey, mas aun para abrir el camino de fazer la
            guerra contra los romanos; y dizían que solo era uno el camino si passassen las armas en
            Ytalia y se asoldadassen guerreros del linaje ytálico, con los quales solos la provincia
            vencedora de otras gentes podría ser vençida. <num>5</num> Pidía
              <persName>Hanníbal</persName> al rey flota de çient naves y diez y seys mill peones y
            mill de cavallo, ofrecíase con estas compañas entrar en Ytalia y turbar a las gentes
            d’ella por tener sabido que por la reziente menoría de la guerra púnica que se les fizo,
            tenían muy aborrecido y temido el nombre de <persName>Hanníbal</persName>. <num>6</num>
            Otrosí tenía esperança de renovar la guerra púnica, si por el rey se le diesse licençia
            para embiar a <placeName>Carthago</placeName> quien concitasse el vando Barchino y mover
            a sus amigos<note n="31">amigos: traducción errónea del lat.
              <foreign>animos</foreign>.</note> que no podían veer el imperio del pueblo romano.
              <num>7</num> El rey, consentiendo en todo aquesto, eligió a Aristón de Tyro, un ombre
            malicioso y cauteloso e ydóneo para tratar este negocio, y con grandes ofrescimientos y
            galardones fizo con él que llegasse a <placeName>Carthago</placeName> y communicasse con
            los amigos y les diesse a entender en sus fablas algunas cosas que levava
            encomendadas.</p>
        </div>
        <div xml:id="e84" type="section" n="84">
          <p><num xml:id="e84.1" corresp="#l84.1">84.1</num> D’esta manera
              <persName>Hanníbal</persName>, desterrado de su patria, por todo el çircuyto de las
            tierras incitava guerra contra <pb facs="../public/images/1491/179v.png"/><cb/>[179v,b]
            los romanos; y aquestos sus pensamientos ya parecían no ser vanos si Antíocho, segund
            avía començado, después le diera más fe que a sus <app>
              <lem>lisonjeros</lem>
              <rdg>linsoieros</rdg>
            </app> y vestidos de púrpura. <num>2</num> Mas la invidia que las casas reales por la
            mayor parte crían, parió adversarios a <persName>Hanníbal</persName>, los quales,
            temiendo que tan cauteloso capitán, si aquistasse la gracia del rey con estos consejos,
            subiesse en muy alto grado de auctoridad y poderío, contendían de le fazer sospechoso.
              <num>3</num> Assí mesmo, en el mesmo tiempo acaesçió que Publio Villio, embaxador
            romano, vino a Épheso y ovo muchas fablas con <persName>Hanníbal</persName>, donde
            resultó ligera facultad a los adversarios maldizientes de le acriminar, y nasció en el
            ánimo de Anthíoco tanta sospecha de la fe de <persName>Hanníbal</persName>, que del todo
            fue excludido del consejo real.</p>
        </div>
        <div xml:id="e85" type="section" n="85">
          <p><num xml:id="e85.1" corresp="#l85.1">85.1</num> Hay quien diga que en mesmo tiempo que
            Publio Africano, uno de los embaxadores embiado a Anthíoco, ovo fabla con
              <persName>Hanníbal</persName> y que entre otras muchas cosas le demandó que, segund en
            su ánimo entendía, assí le dixesse pareçer quien judgava el que fasta entonces oviesse
            sido más principal capitán; <num>2</num> y respondidó <persName>Hanníbal</persName> que
            le parecía aver sido primero el rey de los macedones Alexandro, y el segundo Pyrrho, rey
            de los epirotas, y el mesmo <persName>Hanníbal</persName> se collocava por el terçero.
              <num>3</num> Y que Scipión Africano, sonriéndose mansamente a esto, le dixo: «¿Qué
            judgarías, o <persName>Hanníbal</persName>, si me vencieras?» Respondió: «Sin dubda me
            anteposiera a todos los otros capitanes». <num>4</num> Dizen que esta respuesta plugo a
            Scipión, que vio como el ingenio púnico ni le posponía, nin le aduzía en comparaçión,
            mas le dexava por manera de una occulta y conformada lisonja como a incomparable.</p>
        </div>
        <div xml:id="e86" type="section" n="86">
          <p><num xml:id="e86.1" corresp="#l86.1">86.1</num> Después d’esto,
              <persName>Hanníbal</persName> falló occasión de fablar con Anthíoco y, repetiendo
            desde su primera puericia todas las cosas passadas, se pudo desculpar de <pb
              facs="../public/images/1491/180r.png"/><cb/>[180r,a] tal manera declarando su
            enemistad contra los romanos, que bolvió en la primera gracia y amistad del rey, que ya
            quasi tenía perdida. <num>2</num> Assí qu’el rey tenía assentado en su voluntad embiar
            en Ytalia a éste por capitán con la flota real, por experimentar el ánimo e ingenio del
            muy prestante varón y perpetuo enemigo del pueblo romano, segund lo tenía creýdo.
              <num>3</num> Mas uno llamado Thoas, príncipe de los Étholos, o por invidia o porque
            assí pensasse que se deviesse fazer, le fue contrario y fizo mudar la voluntad del rey,
            y del todo pudo destruyr aquesta deliberación que parecía induzir grande importancia
            para la guerra. <num>4</num> Ca exhortó a Anthíoco que passasse en Grecia y él mesmo por
            sí fiziesse sus negocios y no pareciesse que la gloria d’esta guerra se podía attribuyr
            a otri. El rey, dando fe a esto, dende a poco passó en Grecia para incitar la guerra
            contra los romanos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e87" type="section" n="87">
          <p><num xml:id="e87.1" corresp="#l87.1">87.1</num> Y ende, después de passado no luengo
            espaçio de tiempo, tractando por común acuerdo de recebir en su estrecha amistad la
            gente de los thessalos, preguntado <persName>Hanníbal</persName> por su nombre que
            dixiesse en ello su parecer, de tal manera y con ánimo tan altivo, discutió no solamente
            del negocio de los thessalos, mas aun de la suma de las cosas, que conmovió la
            aprobatión y <app>
              <lem>consentimiento</lem>
              <rdg>consentamiento</rdg>
            </app> de todos los que ende eran presentes. <num>2</num> Diziendo que no convenía mucho
            trabajar en lo de los thessalos, mas en todas manera devrían curar, segund su parecer,
            que Philippo, rey de Macedonia, veniesse a la compañía de la guerra o, no se llegando a
            alguna de las partes, estoviesse quedo y mirasse la contienda.</p>
        </div>
        <div xml:id="e88" type="section" n="88">
          <p><num xml:id="e88.1" corresp="#l88.1">88.1</num> Allende d’esto añadió el consejo de
            guerrear contra los romanos de çerca y ofreció y pronunció con muy extendidas palabras
            su obra para lo fazer. Fue oýdo <pb facs="../public/images/1491/180r.png"/><cb/>[180r,b]
              <persName>Hanníbal</persName> con soberana attentión y su sentencia fue entonces allí
            más loada que approvada después por el effecto. <num>2</num> D’esta causa algunos y
            muchos se maravillan que aqueste <app>
              <lem>capitán</lem>
              <rdg>copitan</rdg>
            </app> que tantos años contendiera con el pueblo romano quasi vencedor de todas las
            gentes, el rey lo pospusiesse en tiempo que mucho más devía requerir su obra y consejo.
              <num>3</num> ¿Quál capitán más cauto se podiera fallar en todo el çircuyto de las
            tierras? ¿Quién más accomodado y perteneciente para fazer guerra con los romanos? Con
            todo, el rey le pospuso en el comienço de las cosas que se avían de fazer y, no mucho
            después le puso en olvidança quando, escarneciendo de los consejos de todos los otros,
            aún confessava que uno solo, <persName>Hanníbal</persName>, avía antes visto las cosas
            que aprovechassen. <num>4</num> Ca la guerra fecha en Grecia, succediendo prósperamente
            a los romanos, partiose Anthíoco de Europa y acogiose a Épheso. Y allí, quito de
            cuydados, endresçava su ánimo a la paz, no creyendo que en Asia se deviessen temer las
            armas de los romanos. <num>5</num> Y no faltava lisonjeros que concertassen con él que
            tenía aquel tal deseo. Lo qual es mal perpetuo de los reyes que, oyendo de buena gana lo
            que quieren, no sienten que les dizen lisonjas y de grado padecen ser engañados.
              <num>6</num> Pero <persName>Hanníbal</persName>, que conoscía la potencia de los
            romanos y la cobdicia que tenían de señorear, amonestava al rey que en todo lo ál
            pensasse, salvo en la paz, y creyesse que nunca los romanos folgarían fasta que
            experimentassen si segund en <placeName>África</placeName> y en Europa, assí mesmo en la
            otra tercia parte del circuyto de las tierras podiessen extender los fines del
            imperio.</p>
        </div>
        <div xml:id="e89" type="section" n="89">
          <p><num xml:id="e89.1" corresp="#l89.1">89.1</num> Movido por la auctoridad de
              <persName>Hanníbal</persName>, Antíocho luego embió a Polixenida, ombre sagaz y
            costumbrado a las <pb facs="../public/images/1491/180v.png"/><cb/>[180v,a] peleas
            marítimas, y mandole salir al recuentro de la flota de los romanos que venía, y embió a
              <persName>Hanníbal</persName> que fuesse a Siria y aparejasse gran fuerça de navíos.
              <num>2</num> Y dio la capitanía d’esta a su flota al mesmo
              <persName>Hanníbal</persName> y a Apollonio, uno de sus purpurados, los quales
            capitanes, oyendo que Polixenida avía peleado con los romanos y no avía sido bien
            dichoso en ello, determinaron pelear con los rhodios, compañeros del pueblo romano.
              <num>3</num> En aquella contienda, <persName>Hanníbal</persName>, arremetiendo por la
            parte de la punta siniestra al capitán de los rhodios, Eudamo, avíale atajado su nave
            pretoria y sin dubda tenía gran mejoría; los enemigos que en la otra punta peleavan con
            Apollonio fiziéronle fuyr y volaron tan presto, que quitaron la victoria ya quasi çierta
            de las manos de <persName>Hanníbal</persName>.</p>
        </div>
        <div xml:id="e90" type="section" n="90">
          <p><num xml:id="e90.1" corresp="#l90.1">90.1</num> Después d’esta pelea naval poco
            dichosa, no sabemos que <persName>Hanníbal</persName> fiziesse cosa digna de memoria. Ca
            vençido Anthíoco, los romanos, allende de las otras condiciones que posieron al rey,
            demandavan que les entregasse a <persName>Hanníbal</persName>, perpetuo enemigo de su
            república. <num>2</num> Y <persName>Hanníbal</persName>, que mucho antes lo tenía
            considerado, luego después de aquella memorable batalla cometida çerca de Magnesia,
            donde descayeron los favores de Anthíoco, se partió d’él; <num>3</num> y después de
            luengos çircuytos y rodeos de caminos, al fin se recogió, fuyendo a Prusia, rey de
            Bithinia, non porque reposiesse mucha esperança en su amistad, mas porque señoreando los
            romanos extendidamente por tierra y por mar por el mundo, le parecía deverse acojer al
            logar más necessario que podiesse quando no le fallasse tan seguro como quesiesse.</p>
        </div>
        <div xml:id="e91" type="section" n="91">
          <p><num xml:id="e91.1" corresp="#l91.1">91.1</num> Hay quien diga que, vencido Anthíoco,
              <persName>Hanníbal</persName> se fue en Creta a los cortynos y que allí luego fue
            divulgado que traýa consigo grand suma de oro y de plata. Y temiendo que los cretenses
            por esto <pb facs="../public/images/1491/180v.png"/><cb/>[180v,b] le echassen la mano,
            dizen que falló tal remedio para evitar el peligro: <num>2</num> Mandó poner en el
            templo de Diana cántaros llenos de plomo sobre dorado, fingiendo ser muy solícito y
            tener grand cuydado de la guarda de las vasijas<note n="32">vasijas del tesoro:
              traducción por amplificación del lat. <foreign>thesauri</foreign>.</note> del tesoro.
            Y de la otra parte, puso en casa estatuas de metal llenas de dinero. Y mientra que ellos
            guardavan el templo, que no sacassen dende cosa<note n="33">cosa: traducción del lat.
                <foreign>amphorae</foreign> por un término genérico.</note> sin su sabidoría
            d’ellos, <persName>Hanníbal</persName> fizo vela y fuese a Bithinia. <num>3</num> Hay en
            Bithinia un barrio o pequeño pueblo junto a la ribera del mar que los moradores de
            aquella comarca llaman Libyssa, del qual hay versos divulgados que suelen contar en
            diversas partes: «La tierra Libyssa dio sepulcro al cuerpo de
              <persName>Hanníbal</persName>». En aquel logar fazía morada
              <persName>Hanníbal</persName> sin passar la vida ociosa, mas ponía estudio en disponer
            los marineros y en exercitar su gente y tratar cavallos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e92" type="section" n="92">
          <p><num xml:id="e92.1" corresp="#l92.1">92.1</num> Algunos scriptores dizen que en el
            mesmo tiempo Prusia tenía guerra con Eumene, rey de Pérgamo, que era compañero y amigo
            romano, y Prusia fizo capitán de su flota a <persName>Hanníbal</persName>, y que
            acometió a Eumene, con nuevo engaño <app>
              <lem>donde</lem>
              <rdg>dondo</rdg>
            </app> pudo reportar victoria en la batalla naval. <num>2</num> Ca antes que començassen
            la pelea, dizen que <persName>Hanníbal</persName> tenía metida en vasijas de tierra
            grand quantidad de serpientes, y començada ya la batalla, quando todos tenían los ojos y
            los ánimos occupados en pelear, lançó las vasijas dentro de los navíos de los enemigos y
            con esto, rebueltos los enemigos y espantados a causa de la novedad, bolvieron fuyendo.
              <num>3</num> D’esta fazaña no fazen mentión los anales más antiguos, salvo Emilio y
            Trogo. La fe d’ello consiste çerca de los auctores. <num>4</num> Denunciadas las
            contiendas d’estos dos reyes en Roma, el senado embió por embaxador en Asia a Tito
            Flaminio que por sus nobles fazañas en Grecia pudo <pb
              facs="../public/images/1491/181r.png"/><cb/>[181r,a] alcanzar muy honrado nombre, para
            que, segund puedo entender por conjectura, assentasse la paz entre los dos reyes.</p>
        </div>
        <div xml:id="e93" type="section" n="93">
          <p><num xml:id="e93.1" corresp="#l93.1">93.1</num> Aqueste Flaminio, venido al rey Prusia,
            ovo grande enojo que un ombre, tan enemigo del nombre romano, después de domadas y
            muertas tantas gentes y pueblos destruydos, aun remaneçiesse y con grand contienda ovo
            de impetrar del rey que le entregrasse a <persName>Hanníbal</persName>. <num>2</num> El
            qual desd’el comienço tenía sospecha de la liviandad de Prusia, y fiziera muchas minas
            en un su retraymiento de la morada, y tenía aparejadas siete salidas para poderse fuyr
            quan alguna súbita neçessidad le compeliesse. <num>3</num> Y la venida de Flaminio fizo
            creçer aquesta su no mediana sospecha, teniéndole por muy enemigo, no solamente por la
            común enemistad pública de los romanos contra él, mas aun a parte por la memoria de su
            padre Flaminio que fue muerto junto al lago de Transimeno, de manera que
              <persName>Hanníbal</persName> creýa serle este Flaminio más enemigo que otro alguno de
            todos los romanos.</p>
        </div>
        <div xml:id="e94" type="section" n="94">
          <p><num xml:id="e94.1" corresp="#l94.1">94.1</num> Assí que a cuydado con tan ansiosos
            cuydados, avía aparejado antes algunos remedios, segund diximos, para se fuyr, que le
            aprovechan a poco contra tan grandes contrastes y favores. Ca los guerreros de la guarda
            del rey fueron en mucha quantidad embiados a le prender y de tal manera çercaron la casa
            que, sentiendo <persName>Hanníbal</persName> la primera llegada d’ellos, tentó fuyr por
            la salida más occulta. <num>2</num> Pero quan conosçió que aquel logar estava occupado
            con guardas, ya desechada toda esperança de escaparse, determinó fuyr las manos de los
            romanos tan enemigables con muerte voluntaria. <num>3</num> Dizen algunos que por su
            mandado un siervo suyo le apretó la garganta y otros escriven que bevió sangre de toro,
            segund que Clitharco Ystratocle fingen de Themístocle y que con aquel bebraje cayó
            muerto. <num>4</num> Mas <persName>Livio</persName> , muy mucho rico auctor de historia,
              <pb facs="../public/images/1491/181r.png"/><cb/>[181r,b] escrive que
              <persName>Hanníbal</persName> demandó una ponçoña que tenía él apparejada para
            semejantes casos y que, teniendo el vaso d’ella<note n="34">vaso d’ella: en el sentido
              de ‘vaso de la ponzoña’.</note> mortal en la mano para la bever, dixo: «Quitemos tan
            grand cuydado a los romanos, pues que tanto deseo han tenido y al presente tienen de la
            muerte de un viejo ya consumido». <num>5</num> Los padres romanos amonestaron a Pyrrho,
            rey de los Epirotas, çercano a los muros de <placeName>Roma</placeName> con señas
            enemigables que se guardasse de la ponçoña. Y éstos mesmos causaron que Prusia, huésped
            de <persName>Hanníbal</persName>, puesta en olvido la dignidad real y la diestra que
            avía juntado segurando a su hospedado <persName>Hanníbal</persName><note n="35">Prusia,
              huésped ... hospedado Hanníbal: traducción compleja que busca explicitar y diferenciar
              los términos latinos, por un lado, hospes, traducido como Prusia, huésped de Hanníbal
              y, por otro, hospitem traducido como su hospedado Hanníbal.</note> le entregasse
            malvadamente. <num>6</num> Assí que <persName>Hanníbal</persName>, dichas las palabras
            suso contenidas, con muchas maldiçiones contra Prusia, se mató con aquella ponçoña de
            edad de setenta años, segund fazen memoria algunos en sus escripturas. Y dizen qu’el
            cuerpo del defuncto fue colocado en Libyssa en un sepulcro de marmor, en que estava
            escripto: «Aquí está sepelido <persName>Hanníbal</persName>».</p>
        </div>
        <div xml:id="e95" type="section" n="95">
          <p><num xml:id="e95.1" corresp="#l95.1">95.1</num> Muchos<note n="36">P. omite
                <foreign>Sed eius mortis ... erat interpretabantur</foreign>.</note> reprehendían a
            Flaminio de crueldad, que assí como por gloria de una muy clara fazaña que oviesse
            conseguido, fuesse auctor de opprimir por tal manera a un varón tan anciano, de quien en
            lo de adelante no devía temer peligro la república romana, ya quasi vencedora de todas
            las gentes. <num>2</num> Otros algunos, excusando lo fecho, aun loavan a Flaminio en
            quitar de medio un tan perpetuo enemigo del pueblo romano, pues que, si le faltavan las
            fuerças del cuerpo en la edad robusta, no le falleçía ingenio y consejo y enseñança del
            exercicio militar, con los quales aparejos pudo incitar a Prusia a las armas y commover
            y perturbar a Asia con nuevas guerras. <num>3</num> Ca por el mesmo tiempo eran tan
            extendidas las riquezas del reyno de Bithynia, que pareçía no se dever assí ligeramente
            tener en poco, pues que en los tiempos sucedientes <pb
              facs="../public/images/1491/181v.png"/><cb/>[181v,a] Mithridates, rey de Bithynia,
            luengamente con compañas navales y terrestres pudo fatigar al pueblo romano y ovo osadía
            de pelear en batalla contra Luçio Lúcullo y contra Gneo Pompeyo, tan prinçipales
            capitanes que tenían tan grandes exércitos. Aquello mesmo podieran temer del rey Prusia,
            mayormente capitaneando <persName>Hanníbal</persName>. <num>4</num> Assí que algunos
            piensan que la causa prinçipal porque Flaminio fue embiado embaxador al rey Prusia, fue
            por tractar la muerte de <persName>Hanníbal</persName> con secretos consejos. Con todo,
            se deve creer que Quinto Flaminio andovo buscando aquesto no tanto por quitar de medio
            por la presente muerte a <persName>Hanníbal</persName>, como a ombre que tan grandes
            daños y males avía fecho a su república, como por lo traer bivo a Roma, estimándose
            provechoso al pueblo romano y que él d’esto alcançaría grande honra.</p>
        </div>
        <div xml:id="e96" type="section" n="96">
          <p><num xml:id="e96.1" corresp="#l96.1">96.1</num> De tal linaje de muerte feneçió
              <persName>Hanníbal</persName>, varón carthaginés, sin dubda muy mucho excellente en
            los loores bélicos, por dexar las otras cosas, cuyo ánimo o ingenio o la singular
            disciplina en el exercicio militar se puede ligeramente entender de quánto momento
            fuessen en los negoçios, que los carthegineses, reçebida la guerra con tanta contención,
              <num>2</num> no confessaron primero ser vençidos, fasta que fue vençido
              <persName>Hanníbal</persName> en aquella gran batalla çerca de Zama, como si todas las
            fuerças de los que tenían en la guerra so capitanía de tal varón juntamente pareçiessen
            aver caýdo con su capitán. Feneçe la vida de <persName>Hanníbal</persName></p>
        </div>

      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
