<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="VHS.xsl"?>-->
<?xml-stylesheet type="text/css" href="VHS.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[VITA HANNIBALIS, PER DONATUM ACCIAIUOLUM EDITA]</title>
        <author ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>UM, <date>Junio, 2016</date></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="origVH" type="VH">
        <div type="title">
          <p>Hannibalis uiri illustris uita ex Plutarcho graeco in latinum per Donatum Acciaiolum
              uersa.<note n="1">La edición utilizada por Palencia, impresa en Venecia en 1478 (v),
              atribuyó erróneamente la autoría de las <title>Vitae Hannibalis et Scipionis</title>
              al mismo Plutarco y consideró a Donato Acciaiuoli como el traductor.</note></p>
        </div>
        <div xml:id="l1" type="section" n="1">
          <p><pb facs="../public/images/1478/110r.jpg"/><num xml:id="l1.1" corresp="#e1.1">1.1</num>
            Si primi <app>
              <lem>punici belli</lem>
              <rdg wit="#P">belli punici</rdg>
            </app>, quod <name type="gens">carthaginenses</name> cum <name type="gens">populo
              Romano</name> gessere, memoria repetatur, multi imperatores nobis ocurrent, qui ex
            rebus gestis gloriam consecuti celebrem famam suis posteris reliquerunt. <num>2</num>
            Sed ex poenorum ducibus nemo est, quem omnes graeci latinique scriptores magis
            extollant, quam <persName>Hamilcharem</persName>
            <persName>Hannibalis</persName> patrem cognomento <name type="surname">Barcham</name>
            uirum sine dubio praestantem et rei militaris, ut in illa <app>
              <lem>quisque aetate</lem>
              <rdg wit="#E #G #M #N #P #S #U #r #s">quisque esse etate</rdg>
              <rdg wit="#W">quisquis etate esse</rdg>
            </app> poterat, peritissimum. <num>3</num> Is primum in <placeName>Sicilia</placeName>
            <name type="gens">Romanorum</name> impetum, qui multas inflixerant suae reipublicae
            clades, diutius quam par erat sustinuit. <num>4</num> Deinde Aphrico bello cum
            mercenarii milites seditione facta rem <name type="gens">Carthaginensium</name> in
            extremum periculum coniecissent, sic strenue incendium illud restinxit, ut sit omnium
            sententia iudicatum, ea tempestate unius <persName>Hamilcharis</persName> opera patriam
            fuisse seruatam. <num>5</num> In <placeName>Hispaniam</placeName> post haec cum imperio
            missus quo tempore <persName>Hannibalem</persName> puerum secum duxisse traditur, cum
            multa gessisset memoratu digna, tandem .viiii. anno quam in eam prouinciam uenerat,
            aduersus <name type="gens">Vetheones</name> fortiter pugnans interiit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l2" type="section" n="2">
          <p><num xml:id="l2.1" corresp="#e2.1">2.1</num> Post Hamilcharis mortem, Hasdrubal eius
            gener, quem Carthaginenses fauente factione Barchina exercitui praefecerant, octo ferme
            annos imperium obtinuit. Is <app>
              <lem>Hannibalem</lem>
              <rdg wit="#U">Hanibalis</rdg>
            </app> non multo tempore post interitum patris repugnantibus etiam alterius factionis
            principibus in Hispaniam uocauit, ut sicut antea puer uiuente Hamilchare coeperat
            <pb facs="../public/images/1478/110v.jpg"/>bellicis artibus erudiri, sic etiam tunc robustiore aetate periculis laboribus ac
            omnibus officiis militaribus assuesceret. <num>2</num> At uero etsi ab initio memoria
            patris non parum sibi in exercitu profuisset ad fauorem conciliandum, paulo tamen postea
            sua opera atque ingenio factum est, ut ueteres milites aliorum ducum desiderio <app>
              <lem>deposito</lem>
              <rdg wit="#M"><del>deposito</del></rdg>
            </app> hunc sibi animo proponerent, quem praecipue imperatorem <app>
              <lem>deligendum</lem>
              <rdg wit="#F #G #s">diligendum</rdg>
            </app> putarent. <num>3</num> Omnia enim quae magno futuro duci expetenda esse
            uidebantur, <app>
              <lem>abunde</lem>
              <rdg wit="#F #M #W">habunde</rdg>
            </app> Hannibali aderant. Quippe erat ei consilium ad egregia facinora promptum,
            consilio autem neque industria neque audacia deerat. <num>4</num> Nulla pericula nulla
            incommoda corporis quae caeteros remorari solent et a rebus gerendis abducere, inuictum
            animi uirum terrebant, uigilare festinare cuncta obire<note n="2">La puntuación del
              original difiere: «...uirum terrebant. Vigilare festinare cuncta obire...» (v).
            </note> quae aut strenuo milite aut egregio imperatore digna uidebantur. <num>5</num>
            His artibus Hannibal sub Hasdrubale per triennium meruit, quo quidem tempore adeo totius
            exercitus fauorem sibi conciliauit, ut statim post Hasdrubalis mortem ingenti militum
            consensu imperator sit appellatus, quam praerogatiuam militarem fauente factione
            Barchina populus Carthaginensis sine controuersia comprobauit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l3" type="section" n="3">
          <p><num xml:id="l3.1" corresp="#e3.1">3.1</num> Sex et uiginti annos cum est imperator ab
            exercitu declatatus, Hannibalem natum comperio. Nouem enim annorum fuisse constat, cum
            eum pater in Hispaniam duxit atque ab eo tempore usque ad interitum Hasdrubalis auctore
            Polibio septem et decem numerantur anni<note n="3">Polibio III, 2; Livio XXI, 1</note>.
              <num>2</num> Verum ex quo die Hannibal exercitum ac totius <app>
              <lem>reipublicae</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #r #s">rei bellice</rdg>
            </app> administrationem suscepit non longam moram interponendam putauit, quin populo
            Romano, quod multo ante animo <app>
              <lem>agitauerat</lem>
              <rdg wit="#M">cogitauerat</rdg>
            </app>, bellum inferret. <num>3</num> Nam erat ei indignatio primum aduersus Romanos ob
            Siciliam Sardiniamque amissam cum omnibus Carthaginensibus pene communis. Accedebat
            deinde priuatum odium et quasi haereditarium ab Hamilchare patre accaeptum, quo nemo
            alter ex Carthaginensium ducibus nomini Romano fuerat infestior. <num>4</num> Traditum
            quoque memoriae est Hamilcharem sacrificantem eo tempore quo in Hispaniam profectionem
            parabat, Hannibalem admodum puerum iureiurando obstrinxisse, cum primum per aetatem
            liceret, populi Romani fore inimicum, <num>5</num> cuius quidem rei memoria et acerba
            sane recordatio ueluti quaedam paterni odii imago ante oculos iuuenis uersabatur
            animumque urgebat, ut ea semper moliretur, quae ad euertendum Romanum Imperium
              pertinerent<note n="4">Livio XXI, 1; Polibio III, 3; Nepote, Hann. I</note>.
              <num>6</num> Praeterea factio Barchina frequentibus stimulis eum incitare non
            desistebat, ut armis et imperio opes quam maximas compararet. <num>7</num> Eae igitur
            tum publicae tum priuatae causae cum Hannibalem hortarentur ad suscipiendum cum Romaniis
            bellum, ferox iuuenis occasionem nouandarum rerum ex tali materia caepit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l4" type="section" n="4">
          <p><num xml:id="l4.1" corresp="#e4.1">4.1</num> Erant in Hispania per id tempus Saguntini
            quasi medii inter Romanorum et Carthaginensium fines iure foederis in libertate relicti.
            Hi postea se totos Romanis <app>
              <lem>addixerant</lem>
              <rdg wit="#G #P #s">addixerunt</rdg>
            </app>, initaque societate Romani imperii fidissimi cultores habebantur. <num>2</num>
            Quare Hannibal constituit animo nihil opportunius fieri posse ad eliciendam Romanorum
            iram <app>
              <lem>ac incendium</lem>
              <rdg wit="#M"><del>ac incendium</del></rdg>
            </app> quod sibi optatissimum erat concitandum quam Saguntinos armis belloque lacessere.
              <num>3</num> Sed priusquam <app>
              <lem>socios</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">socius</rdg>
            </app> populi Romani aperte adoriretur, statuit in olcadas aliosque <app>
              <lem>trans Hiberum</lem>
              <rdg wit="#U">transhiberim</rdg>
              <rdg wit="#E">trans Iberum</rdg>
            </app> populos exercitum ducere ac iis ad deditionem compulsis aliquam Sagunto nocendi
            causam reperire, qua non tam meditato consilio a se illatum, quam a Saguntinis
            contractum bellum uideri <app>
              <lem>posset</lem>
              <rdg wit="#G #s">possit</rdg>
            </app>. <num>4</num> Primum igitur Olcadum <app>
              <lem>gente</lem>
              <rdg wit="#U">agente</rdg>
            </app> ad deditionem compulsa, Vacceos deinde aggreditur, agros depopulatur, oppida per
            multa expugnat, Hermandicam et Arbocolam urbes opulentissimas capit ac iam <app>
              <lem>prope omnem</lem>
              <rdg wit="#F #W">omnem prope</rdg>
            </app> regionem in potestatem redegerat, <num>5</num> cum plaerique ab Hermandica
            profugi se inuicem confirmantes aduersus poenum coniurant, multitudinem cogunt, exules
            Olcadum socios sibi adsciscunt; <num>6</num> deinde persuadent Carpentanis, qui sibi
            finitimi erant, ut communi consilio poenum in reditu suo nihil tale expectantem
              inuadant<note n="5">Livio XXI, 5.</note>. <num>7</num> Facile in hanc sententiam
            discedentes populi bellandi cupidi <app>
              <lem>recentibusque</lem>
              <rdg wit="#A">discedentibusque</rdg>
              <rdg wit="#M">recentibus</rdg>
            </app> iniuriis lacessiti arma <app>
              <lem>capiunt</lem>
              <rdg wit="#U">cupiunt</rdg>
            </app>, ac ingenti multitudine coacta (Erant enim supra centum milia) Hannibalem
            redeuntem ex Vacceis prope flumen Tagum adoriuntur. <num>8</num> Ad quorum conspectum
            subito constitere Carthaginensium signa, totoque agmine pauor et trepidatio fuit. Nec
            ambigitur quin <pb facs="../public/images/1478/111v.jpg"/>poeni eo die insignem cladem accepturi essent, si repentino hostium
            aduentu commoti praedaque onusti cum ferocissimis gentibus <app>
              <lem>conseruissent manus</lem>
              <rdg wit="#F #W">manus conseruissent</rdg>
            </app>. <num>9</num> Sed prouidus imperator Hannibal haec animaduertens praelio
            supersedere statuit atque ibi castra posuit. Proxima deinde nocte, quanto maxime
            silentio potuit, copiis amnem traductis, locum ea parte qua transitus hosti facillimus
            dabatur, ab omni praesidio uacuum reliquit, ut partim simulato metu, partim occasione
            oblata barbaros ad transeundum flumen alliceret; <num>10</num> nec uirum, qui astutia
            omnes duces aetatis suae sine controuersia superauit, opinio in <app>
              <lem>decipiendo</lem>
              <rdg wit="#U">diripiendo</rdg>
            </app> hoste consiliumque fefellit. Barbari enim natura feroces multitudine quoque sua
            plus nimio fidentes, dum Carthaginenses perterritos esse arbitrantur, magno impetu se in
            aquam proiiciunt. <num>11</num> Hos incompositos implicatosque prius quam omnino flumen
            traiiciant, equitibus primum, mox omnibus copiis aggrediuntur poeni magnoque eorum
            numero interfecto reliquos in fugam uertunt<note n="6">Livio XXI, 5, 6-17; Polibio III,
              4.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l5" type="section" n="5">
          <p><num xml:id="l5.1" corresp="#e5.1">5.1</num> Post hanc uictoriam cuncti <app>
              <lem>trans Iberim</lem>
              <rdg wit="#E #U">transiberum</rdg>
              <rdg wit="#F #G #M #N #P #R #S #W #r #s">trans Hiberum</rdg>
            </app> populi deditionem faciunt praeter Saguntinos, qui etsi Hannibalem suis ceruicibus
            inminentem conspiciunt, tamen populi Romani societate confisi defensionem suscipiendam
            putant, Romam quam celerrime legatos mittunt, qui senatum doceant quanto in periculo res
            eorum sint et aduersus acerrimum hostem iam sibi uim haud dubie inferentem auxilium
            petant. <num>2</num> Vix saguntinorum legati ex Hispania discesserant Romam profecturi,
            cum poenus iam in apertum bellum prorumpens omnibus copiis ad obsidendumoppugnandumque
            Saguntum accessit. <num>3</num> Quod ubi Romam nuntiatum est, agitatumque in senatu de
            sociorum iniuria, miti sententia decreuerunt patres, ut Publius Valerius Flaccus et
            Quintus Fabius Pamphilus ad Hannibalem mitterentur, ut a Sagunto recederet, qui si non
            pareret, Carthaginem ire iussi sunt ad ducem ipsum pro uiolato foedere deposcendum<note
              n="7">Livio cita los nombres de los embajadores (Publio Valerio Flaco y Quinto Bebio
              Tánfilo) en Liv. XXI, 6,2; así también Polibio: Plb. III, 4.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l6" type="section" n="6">
          <p><num xml:id="l6.1" corresp="#e6.1">6.1</num> Hos oratores auditos esse ab Hannibale
            uanaque ab eo tulisse <app>
              <lem>responsa</lem>
              <rdg wit="#M"><del>responsa</del></rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>Polibius</lem>
              <rdg wit="#G #s">Polipius</rdg>
            </app> refert. Liuius contra nec auditos nec in castra admissos scribit<note n="8"
              >Polibio III, 4; Livio XXI, 6, y también XXI, 9, 1-4.</note>. Ambo tamen in eo
            conueniunt, quam primum in Hispaniam deinde in Aphricam profectos Carthaginem uenisse
            tradunt, expositisque patrum mandatis sic <app>
              <lem>aduersam</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">aduersum</rdg>
            </app> habuisse dicunt factionem Barchinam, ut neglecti despectique re infecta Romam
            redirent.</p>
        </div>
        <div xml:id="l7" type="section" n="7">
          <p><num xml:id="l7.1" corresp="#e7.1">7.1</num> Erant omnino in senatu Carthaginensium
            factiones duae, quarum altera iam inde ab Hamilchare cognomento barcha intitium trahens
            Hannibali filio <app>
              <lem>quasi ex haereditate</lem>
              <rdg wit="U">quasi hereditate</rdg>
            </app> obuenerat, auctaque deinceps in tantas creuerat opes, ut domi forisque in omni re
            decernenda superior haberetur. <num>2</num> Altera uero principem habebat Hannonem uirum
            grauem summaeque in ea <app>
              <lem>republica</lem>
              <rdg wit="#U">re</rdg>
            </app> dignitatis, toga tamen magis quam armis egregium. <num>3</num> Is ea tempestate
            qua legati Romanorum Carthaginem uenerunt questum de sociorum iniuriis, solus fuisse
            traditur, qui omni prope repugnante senatu foedus cum populo Romano seruandum censuit
            monuitque, ut ab eo cauerent bello, quod extremam erat suae patriae perniciem
              allaturum<note n="9">En Livio XXI, 10, aparece también un <foreign>excursus</foreign>
              sobre la opinión de Hannón.</note>. <num>4</num> In quo si carthaginenses non tam
            animum Hannonis quam eius consilium respicere uoluissent et pacis potius quam belli
            auctorem audiendum censuissent, sanctius sibi suaeque reipublicae foret consultum.
              <num>5</num> At illi unius iuuenis seu furorem seu cupiditatem secuti tantorum
            malorum, quae postea in sua capita redundarunt, ex eo tempore occasionem <app>
              <lem>dedere</lem>
              <rdg wit="#F #W">dederunt</rdg>
            </app>. <num>6</num> Quocirca sapientes uiros et optimos <app>
              <lem>rerum publicarum</lem>
              <rdg wit="#F #W">rei publice</rdg>
            </app> gubernatores finem magis in rebus humanis quam initium <app>
              <lem>spectari</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #R #S #W">spectare</rdg>
              <rdg wit="#U">pręstare</rdg>
            </app>, et priusquam ad arma bellaque prorumpant, experiri omnia consilio decet.</p>
        </div>
        <div xml:id="l8" type="section" n="8">
          <p><num xml:id="l8.1" corresp="#e8.1">8.1</num> Caeterum Saguntini per id tempus quo ab
            Hannibale obsessi sunt, cum praeter ius fasque sibi bellum inferri uiderent, plures
            menses obstinatis animis obsidionem tulerunt. <num>2</num> Ad extremum multitudine
            hominum superante poeno (ad centum enim et quinquaginta milia <app>
              <lem>habuisse in armis</lem>
              <rdg wit="#F #W">in armis habuisse</rdg>
            </app> creditur)<note n="10">Livio XXI, 8, 3.</note> cum iam magna ex parte diruta
            moenia essent, excidium urbis expectare maluerunt, quam in acerbissimi hostis potestatem
            uenire. <num>3</num> Octauo mense quam coeptum oppugnari, captum Saguntum quidam
            auctores sunt<note n="11">Livio III, 4.</note>, quibus nec Liuius assentiri uidetur nec
            aliud certum tempus obsidionis illius in medium afferre<note n="12">Livio XXI,
              15.</note>. <num>4</num> At uero expugnatio huius opulentissimae urbis coeptis
            Hannibalis multis in rebus adiumento fuit. Nam ciuitates nonnullas quae punici imperii
            pertesae metum defectionis praebebant, exemplo saguntinae cladis in fide retinuit,
            <num>5</num> militum animos confirmauit <pb facs="../public/images/1478/111v.jpg"/>ditato exercitu ingenti praeda, preciosa
            munera ex spoliis Saguntinorum Carthaginem misit, <app>
              <lem>quibus sibi primarios obligauit ciues</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W"><del>quibus sibi primarios obligauit
                ciues</del></rdg>
              <rdg wit="#E">quibus sibi principes obligauit ciues</rdg>
            </app> paratioresque reddidit ad futurum bellum, quod cum populo Romano non in Hispania
            (ut multi arbitrabantur) sed in Italia sibi erat in animo gerere.</p>
        </div>
        <div xml:id="l9" type="section" n="9">
          <p><num xml:id="l9.1" corresp="#e9.1">9.1</num> Inter haec legati Romanorum cum in urbem a
            Carthagine rediissent, uana quae ibi accaeperant referentes responsa, et sub idem prope
            tempus excidium Saguntinum nuntiatum esset, sera tandem populum Romanum poenitentia
            caepit, quod labenti reipublicae sociorum opemque in extremo periculo postulanti non
            subuenisset. <num>2</num>
            <app>
              <lem>Ita</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #s">Itaque</rdg>
            </app> plaebs patresque incredibili misericordia moti simul indignatione accensi
            consules prouincias sortiri iubent Publio Cornelio Hispania, Tito Sempronio Aphrica. Ii
            enim tum consules erant: cum Sicilia euenit<note n="13">Livio XXI, 17; Polibio III,
              8.</note>. <num>3</num> Legatos deinde Carthaginem mittunt, principes ciuitatis qui
            coram senatu post longam <app>
              <lem>disceptationem</lem>
              <rdg wit="#U">disceptatione</rdg>
            </app> de foederum iure cum semina futurae contentionis quasi in conspectum omnium
            effudissent, magnaque ferocitate obtulissent bellum, Carthaginenses econtra non minore
            audacia oblatum suscepere, malo tamen consilio, ut postea res ipsa et belli exitus
            declarauit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l10" type="section" n="10">
          <p><num xml:id="l10.1" corresp="#e10.1">10.1</num> Verum Hannibal cognitis iis quae in
            senatu Carthaginensium acta erant, cum iam tempus esse arbitraretur, ut sicut ab initio
            instituerat, Italiam peteret; res necessarias ingenti studio parat, classem instruit, <app>
              <lem>ex fidissimis ciuitatibus auxilia accersit</lem>
              <rdg wit="#F #W">ex fidissimis ciuitatibus auxilia accersit<del/></rdg>
            </app>, omnes copias Carthaginem Nouam conuenire iubet. <num>2</num> Post haec Gades
            profectus ante omnia commodissimum esse statuit opportunis custodiis Aphricam
            Hispaniamque munire, ne dum ipse in Italiam contendit, uacuae ab omni praesidio Romanis
            relinquantur. <num>3</num>
            <app>
              <lem>Itaque in Aphricam primum</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #r #s">Itaque primum in Africam </rdg>
            </app> mittit equites mille et ducentos, peditum ex <app>
              <lem>Hispanis tredecim</lem>
              <rdg wit="#F #P #U #W">hyspanis ad tredecim</rdg>
              <rdg wit="#E #G #N S #s #r">hispanis ad tredecim</rdg>
              <rdg wit="#R">hispanis ad xiii</rdg>
            </app> milia. Deinde ex diuersis ciuitatibus Aphricae quattuor milia peditum euocat,
            quos Carthaginem tueri iubet, obsides simul habiturus et milites. <num>4</num> Hispaniae
            autem praeficit Hasdrubalem fratrem, eique <app>
              <lem>reliquit</lem>
              <rdg wit="#N">relinquit</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>.L. nauium classem et ad duo milia</lem>
              <rdg wit="#F #W">ad duo milia equitum, peditum uero ad duodecim milia, et quinquagenta
                nauium classem</rdg>
            </app> equitum, peditum uero ad duodecim milia. <num>5</num> Atque iis praesidiis
            utranque prouinciam firmat, non quia ea sufficere arbitretur aduersus Romanas opes, si
            moles belli aut in Hispania aut in Aphrica sustinenda foret, sed quod haec satis esse
            existimet ad hostem suis finibus arcendum, dum ipse terrestri itinere exercitum ducens
            bellum in Italiam transferat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l11" type="section" n="11">
          <p><num xml:id="l11.1 " corresp="#e11.1 ">11.1</num> Sciebat praeterea populum
            Carthaginensem pro magnitudine imperii facile posse cum uellet nouas copias parare, nec
            solum reficere exercitum domi si opus esset, sed etiam supplementum sibi in Italiam
            mittere. <num>2</num> Ex quo enim graue <app>
              <lem>ac</lem>
              <rdg wit="#F #W">et</rdg>
            </app> periculosum bellum mercenariorum indignatione contractum a suis ceruicibus
            depulerant Hamilchare primum, deinde Hasdrubale, postremo Hannibale duce continenter
            uictores, <num>3</num> ita Punicum imperium <app>
              <lem>auxerant</lem>
              <rdg wit="#F #W">exauxerant</rdg>
            </app>, ut ea tempestate qua Hannibal in Italiam uenit, longe lateque eorum paterent
            opes. <num>4</num> Nam omnem Aprhicae oram, quae nostro mari abluitur, tenebant. Ab aris
            Philenorum haud multum distantibus a magna Syrte usque ad columnas Herculis continet ea
            longitudo duo milia passuum, transgressique paruum fretum, quod Aphricam Europamque
            interiacet, omni prope Hispania potiti erant usque ad Pyreneum montem, qui eam
            prouinciam a Gallis diuidit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l12" type="section" n="12">
          <p><num xml:id="l12.1" corresp="#e12.1">12.1</num> His rebus in Hispania atque Aphrica
            constitutis Hannibal Carthaginem Nouam reuertitur, ubi iam copiae instructae parataeque
            in armis erant. <num>2</num> Quapropter nihil ultra expectandum ratus, aduocata concione
            militum animos uerbis confirmat, spem magnarum rerum proponit, fertilitatem Italiae
            praedicat, amicitiam Gallorum commemorat. Demum hortatur ut laetis animis profectionem
            suscipiant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l13" type="section" n="13">
          <p><num xml:id="l13.1" corresp="#e13.1">13.1</num> Sequenti die a Cathagine mouens per
            maritimam <app>
              <lem>horam</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #N #P #R #W #r #s">oram</rdg>
            </app> ad <app>
              <lem>Iberum</lem>
              <rdg wit="#F #G #M #N #P #R #S #W #s"/>
            </app> ducit. Sunt qui proxima nocte quiescenti Hannibali iuuenem admirabili specie
            uisum in somnis tradunt, hortantem primo ut se ducem in Italiam sequeretur. <num>2</num>
            Deinde cum magno strepitu serpentem apparuisse rarae magnitudinis, cupientique scire
            quidnam id portenderet, uisum sibi audire uastitatem Italiae esse. <num>3</num> Nec
            mirandum fuisset, si intentae Hannibalis curae cogitationesque uehementes, quibus ille
            uigilans bellum Italicum agitabat, quasdam nocturnas peperissent species. Nunc uictoriae
            nunc caedis et incendii aliarumque belli calamitatum similitudinem prae se ferentes.
              <num>4</num> Fit enim interdum sicut Orator inquit<note n="14">Cicerón, Somn. VI, 5,
              10.</note>, ut <pb facs="../public/images/1478/112r.jpg"/>[112r] cogitationes
            sermonesque nostri pariant aliquid in somno tale, quale de Homero scribit Ennius, de quo
            uidelicet saepissime uigilans solebat cogitare et loqui.</p>
        </div>
        <div xml:id="l14" type="section" n="14">
          <p><num xml:id="l14.1" corresp="#e14.1">14.1</num> Hannibal superatis Pyrenei iugis
            conciliatisque sibi multis donis Gallorum animis, paucis diebus ad Rhodanum uenit.
              <num>2</num> Rhodanus amnis non longe ab <app>
              <lem>Istre</lem>
              <rdg wit="E">istro</rdg>
              <rdg wit="#F #R #S #U #W">histri</rdg>
              <rdg wit="#G #s #r">histre</rdg>
              <rdg wit="M">histro</rdg>
              <rdg wit="N">istri</rdg>
              <rdg wit="P">hystri</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>Rhenique</lem>
              <rdg wit="#G #S #r">Rhemique</rdg>
            </app> fontibus surgens, octingentis prope emensis stadiis in lacum Lemannum se condit,
            indeque egressus in occidentem se uertens Gallias aliquamdiu dirimit, Ararisque et
            aliorum fluminum accessione non mediocriter auctus, tandem inter Volcas et Cauares
            pluribus capitibus in mare influit<note n="15">Livio XXI, 26.</note>. <num>3</num>
            Volcarum gens ea tempestate circa utranque ripam colebat Rhodani, hominum <app>
              <lem>abundantissima</lem>
              <rdg wit="#F #S #W">habundantissima</rdg>
            </app> erat et inter Gallicas gentes opulentissima. <num>4</num> Hi primo Hannibalis
            aduentu amnem transgressi constiterant in ripa fluminis, ut Poenos transitu prohiberent.
            Nam caeteris pacatis Gallis hos neque donis capere Hannibal, neque metu compellere
            potuit, ut amicitiam experiri quam uim Carthaginensium mallent. <num>5</num> Igitur
            dolis cum tali hoste agendum ratus, Hannoni Bomilcharis filio praecipit, ut occulte
            Rhodanum transmittat, et cum parte copiarum Gallos nil tale opinantes adoriatur.
              <num>6</num> Is ut imperatum erat, longiore itinere progressus, ubi commodissimum
            uisum est flumen traiicit, et circumductis copiis prius ad hostium castra peruenit, quam
            plane ab his uideri aut quid rei gereretur cognosci posset. <num>7</num> Galli <app>
              <lem>clamore a tergo</lem>
              <rdg wit="#F #W">a tergo clamore</rdg>
            </app> audito, cum neque consilii habendi neque arma capiendi spatium daretur, et iam a
            fronte instaret Hannibal pluribus nauigiis ad traiiciendum <app>
              <lem>paratis</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #R #S #U #W #r #s">paratus</rdg>
            </app>, subito castris excessere, et quantum cursu ac uiribus efficere potuerunt, se in
            praecipitem dederunt fugam. <num>8</num> Sic igitur ex aduersa ripa hostibus pulsis
            reliquae Carthaginensium copiae incolumes traducuntur<note n="16">Livio XXI, 26; Polibio
              III, 8.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l15" type="section" n="15">
          <p><num xml:id="l15.1" corresp="#e15.1">15.1</num> Interim crebri rumores de aduentu
            Hannibalis ad Publium Cornelium Scipionem, qui paulo ante Massiliam uenerat,
            deferebantur. Quae ut certius cognosceret consul, alam lectissimorum equitum ad
            exploranda consilia hostium mittit, quibus ut mandatum erat celeriter proficiscentibus,
            quingenti Numidae equites obuii fiunt, missi et ipsi a Poeno speculatum Romana castra.
              <num>2</num> Nulla mora interiecta est quin praelio contenderent. Pugnatum est acriter
            ab utrisque. Tandem superiores Romani multis ex suis amissis, pluribus ex hostibus
            caesis, reliquos in fugam coniecerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="l16" type="section" n="16">
          <p><num xml:id="l16.1" corresp="#e16.1">16.1</num> Post haec Hannibal certior factus, quo
            in loco <app>
              <lem>Romanorum copiae</lem>
              <rdg wit="#F">copie romanorum</rdg>
            </app> essent, agitare secum coepit, praestaret <app>
              <lem>nec</lem>
              <rdg wit="#E #G #N #P #R #S #U #W #r #s">ne</rdg>
            </app> coeptum iter in Italiam prosequi, an <app>
              <lem>aduersus</lem>
              <rdg wit="#F">aduersum</rdg>
            </app> praesentem consulem exercitum ducere et <app>
              <lem>euentum</lem>
              <rdg wit="#F">aduentum</rdg>
            </app> totius rei experiri. <num>2</num> Cum multae utrinque rationes occurrerent,
            tandem fluctuantem <app>
              <lem>animo</lem>
              <rdg wit="#F"><del>animum</del><add>animo</add></rdg>
              <rdg wit="#P">animum</rdg>
            </app> Boiorum legati in eam partem traxerunt, ut omnibus rebus postpositis in Italiam
            contenderet. <num>3</num> Nam Boi iam ante Pyrenei transitum legatis Romanorum per
            fraudem captis, <app>
              <lem>Manlio</lem>
              <rdg wit="#U">Mallio</rdg>
            </app> praetore magna clade affecto solicitatis <app>
              <lem>Insubribus</lem>
              <rdg wit="#G #P #S #U #W #s">in Subribus</rdg>
            </app> ad Poenum defecerant, ea praecipue causa indignati, quod Romani paulo ante
            Placentiam Cremonamque colonias miserant<note n="17">Livio XXI, 25.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l17" type="section" n="17">
          <p><num xml:id="l17.1" corresp="#e17.1">17.1</num> Itaque horum consiliis persuasus
            Hannibal castra mouit, et per ripam Rhodani aduerso flumine profectus paucis diebus
            peruenit ad locum, quem Insulam Galli appellant<note n="18">Polibio III, 10.</note>.
            Hanc Arar et Rhodanus <app>
              <lem>amnis</lem>
              <rdg wit="#F #N #R #W">amnes</rdg>
            </app> ex diuersis montibus confluentes efficiunt, <app>
              <lem>ibique</lem>
              <rdg wit="#U">ibi</rdg>
            </app> nunc Lugdunium est celeberrima Galliae urbs, quam longis postea temporibus a
            Planco <app>
              <lem>Numatio</lem>
              <rdg wit="#P #U">Numantio</rdg>
              <rdg wit="#G">Numatico</rdg>
              <rdg wit="#F #N #R #W">Numacio</rdg>
            </app> conditam fuisse accepimus. <num>2</num> Hinc profectus Hannibal regione
            Allobrogum ingreditur, discordiisque duorum fratrum de regno inter se certantium
            sublatis par Castinorum et Vocontiorum fines ad flumen Druentiam uenit. <num>3</num>
            Druentia oritur ex Alpibus et citato descendens cursu in Rhodanum sese effundit et quia
            uada frequenter mutat, aegre pedibus transiri potest. Eo tamen transmisso amne per
            aperta loca quantum facultas dari potuit exercitum ducens, Alpes petit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l18" type="section" n="18">
          <p><num xml:id="l18.1" corresp="#e18.1">18.1</num> Verum in superandis Alpibus tot
            tantaque incommoda perpessum Hannibalem tradunt, ut quidam auctores aequales temporibus
            eius belli ex ipso Poeno audisse dicant, se supra .XXX. hominum milia maximumque
            iumentorum numerum in transitu Alpium amisisse<note n="19">Livio XXI, 36-38; Polibio
              III, 9; Nepote, Hann. III.</note>. <num>2</num> Non solum enim cum montanis incolis
            multotiens sibi pugnandum, sed etiam aduersus angustias asperitatesque uiarum sic ei
            laborandum fuit, ut quibusdam locis per ingentia saxa igni acetoque putrefacta sibi
            aperuerit iter. <num>3</num> Quintodecimo die superatis Alpibus in agrum Taurinum
            descendit. Quo <pb facs="../public/images/1478/112v.jpg"/>[112v] mihi uerisimilius
            uidetur per montem Genuae (sic enim uulgo appellant) qui ex altero latere flumen
            Druentiam, ex altero exitum in Taurinos habet poenum transisse.</p>
        </div>
        <div xml:id="l19" type="section" n="19">
          <p><num xml:id="l19.1" corresp="#e19.1">19.1</num> Postquam in Italiam uentum est, quae
            aut quantae copiae Hannibali fuerint, quia diuersa auctores rettulere, difficile ad
            fidem est exacto affirmare numero. <num>2</num> Alii centum milia peditum .XX. equitum,
            alii .XX. peditum <app>
              <lem>.VI. equitum</lem>
              <rdg wit="#F #W">equitum sex</rdg>
            </app> ex Aphris Hispanisque. Quidam uero Gallis Liguribusque additis .LXXX. milia
            peditum .X. equitum fuisse scribunt. <num>3</num> Sed credere libet neque <app>
              <lem>ita</lem>
              <rdg wit="#G #s"><del>ita</del></rdg>
            </app> magnum sibi fuisse numerum copiarum, ut <app>
              <lem>asserunt</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">asserant</rdg>
            </app> primi, post tot emensa terrarum spatia tantaque detrimenta accepta, neque ita
            exiguum, ut secundi uolunt, cum maxime res quas postea gessit, menti occurrunt.
              <num>4</num> Qui uero mediam sequuntur uiam probabiliora dicere uidentur, cum ex .LXX.
            milibus peditum, .X. milibus equitum, quae ex Hispania mouit, magnam partem in Italiam
            duxerit, satisque constet confluxisse ad eum ingentem multitudinem Ligurum Gallorumque,
            qui ea tempestate non minore odio in Romanos quam Poeni ardebant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l20" type="section" n="20">
          <p><num xml:id="l20.1" corresp="#e20.1">20.1</num> Cum ex Taurinis in agrum <app>
              <lem>Insubrium</lem>
              <rdg wit="#G #S #U #r #s">in Subrium</rdg>
            </app> uenisset, Hannibal <app>
              <lem>aduersum</lem>
              <rdg wit="#U">aduersus</rdg>
            </app> habuit Publium Cornelium Scipionem, qui a Massilia ingenti celeritate in Italiam
            reuersus, Pado Ticinoque traiectis, haud procul ab hoste consedit, breuique interiecto
            spatio ambo ii duces alter alterius castra <app>
              <lem>speculatum</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">specularum</rdg>
            </app> profecti, equestre praelium commiserunt, in quo aliquamdiu pari <app>
              <lem>prope certamine</lem>
              <rdg wit="#P #U">certamine prope</rdg>
            </app> dimicatum est. <num>2</num> Ad extremum Romani cum uulneratus <app>
              <lem>esset consul</lem>
              <rdg wit="#F #W">consul esset</rdg>
            </app> et Numidae equites paulatim circumeundo a tergo inminerent, pedem referre coacti
            sunt. Itaque sensim cedendo et consulem protegendo, <app>
              <lem>sese</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #r #s">se</rdg>
            </app> in castra recaeperunt. <num>3</num> Sunt qui ab Aphricano filio iam tum
            pubescente seruatum patrem Cornelium <app>
              <lem>scribunt. Quae quidem laus etsi maxima sit in tam recenti</lem>
              <rdg wit="#F"><del>scribunt. Quae quidem laus etsi maxima sit in tam
                recenti</del></rdg>
            </app> teneraque aetate, non tamen a uero nec a praeclaris rebus quas postea gessit,
            aliena uidetur. <num>4</num> Hoc praelio expertus Scipio quantum equitatu praeualeret
            hostis, statuit sibi ea loca petenda esse, in quibus pedestres copiae et consistere
            tutius et dimicare commodius <app>
              <lem>possent</lem>
              <rdg wit="#G #r #s"><del>solum</del></rdg>
            </app>. <num>5</num> Itaque sequenti nocte quanto maxime silentio potuit omni exercitu
            Padum traducto in agrum Placentinum contendit. Eodem uenit paulo post T. Sempronius
            Longus litteris senatus ex Sicilia accersitus, ut ambo consules communi imperio
            communique consilio rempublicam administrarent.</p>
        </div>
        <div xml:id="l21" type="section" n="21">
          <p><num xml:id="l21.1" corresp="#e21.1">21.1</num> Hannibal etiam post equestrem pugnam
            cum omnibus copiis Scipionem secutus ad flumen Trebiam consederat, sperans propinquitate
            castrorum fore aliquam dimicandi facultatem, quam sibi datum iri uehementissime
            cupiebat. <num>2</num> Non solum quia longam moram sustinere non poterat ob commeatus
            inopiam, sed etiam quia uerebatur infirmitatem Gallorum, qui et spem nouarum rerum et
            equestris uictoriae famam secuti, <num>3</num> ut facile in suam fidem atque amicitiam
            concesserant, <app>
              <lem>sic</lem>
              <rdg wit="#F">sed</rdg>
              <rdg wit="#r">sit</rdg>
            </app> etiam leui momento fieri posse credebat, ut durante in suis sedibus bello, odium
            a Romanis in se unum auctorem belli transferrent. Igitur omnibus modis materiem
            quaerebat, unde occasio committendi praelii oriretur<note n="20">Livio XXI, 55; Polibio
              III, 13; Nepote, Hann. II.</note>. </p>
        </div>
        <div xml:id="l22" type="section" n="22">
          <p><num xml:id="l22.1" corresp="#e22.1">22.1</num> Accidit autem opportune per eos dies,
            ut Sempronius consul nactus hostium agmen praeda <app>
              <lem>graue</lem>
              <rdg wit="#U">graui</rdg>
            </app> palatumque per agros inuaderet <app>
              <lem>in fugamque</lem>
              <rdg wit="#U">infugique</rdg>
            </app> coniiceret; atque ex ea re prospere gesta de euentu totius rei coniecturam
            faciens, in maximam spem ueniret uictoriae consequendae si iusta acie consereretur
            manus. <num>2</num> Quare priusquam Scipio conualesceret et noui consules crearentur,
            alicuius praeclari facinoris edendi cupidus, in certamen prodire decreuit. Rem<note
              n="21">En U G S r s no hay puntuación fuerte: «decreuit rem improbante».</note>
            improbante collega clamanteque nihil intempestiuius agi posse, quam omnibus prope
            aduersantibus Gallis summam reipublicae in discrimen offerre. <num>3</num> Horum
            dissensiones per occultos exploratores deferebantur ad Poenum. Quibus cognitis callidus
            imperator extemplo locum inter utraque castra septum undique et uestitum uepribus et
            dumetis inuenit, ibique Magonem <app>
              <lem>fratrem</lem>
              <rdg wit="#G #s"><del>fratrem</del></rdg>
            </app> cum <app>
              <lem>delecta</lem>
              <rdg wit="#G #s">dilecta</rdg>
            </app> manu consistere iussit. <num>4</num> Deinde equitibus Numidis negocium dedit, ut
            adirent Romana castra hostemque lacessentes ad praelium excirent. <num>5 </num>Ipse
            interim reliquum exercitum cibo potuque refectum in aciem deducit, ut in omnem
            occasionem gerendae rei intentus paratusque in armis esset. <num>6</num> Sempronius
            consul ad primum tumultum Numidarum subito equitatum, deinde sex milia peditum, postremo
            omnes copias ex castris educit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l23" type="section" n="23">
          <p><num xml:id="l23.1" corresp="#e23.1">23.1</num> Erat autem brumae tempus et summa
            uigebat asperitas hyemis <pb facs="../public/images/1478/113r.jpg"/>[113r] in iis
            praesertim locis quae Alpibus Apoeninoque clauduntur. Numidae, ut praeceptum erat citra
            flumen Trebiam Romanum sensim trahentes, ubi ad eum locum uenerunt, unde suorum signa
            conspici poterant, subito uerterunt in effusum hostem equos. <num>2</num> Est enim
            Numidarum consuetudo, ut sponte plaerunque cedant, mox ubi uisum fuerit, sistant, rursus
            maioreque impetu quam prius hostem inuadant. <num>3</num> Sempronius extemplo equitibus
            ad subsidia reuocatis pro necessitate temporis aciem instruit, pugnam cum hoste, qui
            omnia ad futurum certamen praeparauerat, commissurus. <num>4</num> Iam enim cum
            instructis copiis aderat Hannibal, ut praesenti occasione certandi uteretur. Pugna
            primum a leui armatura, deinde ab equitatu initia est, in qua Romani equites cum impetum
            hostium sustinere non possent, facile cesserunt loco. <num>5</num> Praelium deinde
            legiones excepere tanta contentione tamque paratis ad dimicandum animis, ut resistere
            posse uiderentur, si eis fuisset cum solo pedite decernendum. Sed hinc equites
            elephantique terrebant, hinc pedites instabant acriter pugnantes aduersus corpora fame
            frigoreque confecta. <num>6</num> Itaque magis animis quam uiribus hanc molem
            circunstantium incommodorum sustinentes Romani, pugnam extraxere, quousque Mago ex
            insidiis exortus cum clamore <app>
              <lem>ac</lem>
              <rdg wit="#F #W">et</rdg>
            </app> tumultu incautos inuasit, et media Poenorum acies iussu Hannibalis impetum in
            Cennomanos fecit. <num>7</num> Tunc fuga ab auxiliaribus caepta Romanorum fraegit
            animos. Nam ad decem milia peditum ex Romano exercitu fuisse dicuntur<note n="22">Livio
              XXI, 56, 2-3.</note>, qui per medios erumpentes hostes se Placentiam contulere. Ex
            reliquis copiis fugientes persecuti maiorem partem conciderunt poeni. <num>8</num>
            Euasit tamen Sempronius consul summo periculo manibus hostium euitatis. Nec Poenis
            incruenta uictoria fuit, multis ex suis militibus ac omnibus prope elephantis
            amissis.</p>
        </div>
        <div xml:id="l24" type="section" n="24">
          <p><num xml:id="l24.1" corresp="#e24.1">24.1</num> Post hanc pugnam Hannibal per omnem
            regionem uagatus cuncta ferro ignique uastauit, oppida quaedam caepit ac ingentem
            multitudinem incolarum nullo ordine militari in certamen euntem parua manu fudit
            fugauitque. <num>2</num> Vere primo maturius quam <app>
              <lem>tempus</lem>
              <rdg wit="#P"><del>tempus</del></rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>postulabat</lem>
              <rdg wit="#M">expostulabat</rdg>
            </app> ex hybernis mouens cum in <app>
              <lem>Hetruriam</lem>
              <rdg wit="#F #M #P #S #U #W #r">Etruriam</rdg>
              <rdg wit="#G #s">Eutruriam</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>contenderet et prope</lem>
              <rdg wit="#U">contenderet: prope</rdg>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #W">contenderet prope</rdg>
            </app> Apoenini iuga saeua tempestate repulsus exercitum in agrum Placentinum reduxit,
            breuique interiecto spatio cum multae necessariae urgerent causae rursus eandem
            profectionem sicut instituerat, suscipiendam putauit. <num>3</num> Nam Gallorum insidiis
            prope circunuentus, calliditate ingenii periculum capitis euitauerat. Aegre enim
            ferentes Galli bellum in suis agris diutius consistere, unum Hannibalem caput belli
            petebant. Quo periculo compulsus Poenus maturandum sibi atque in aliam prouinciam omnem
            exercitum traducendum putabat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l25" type="section" n="25">
          <p><num xml:id="l25.1" corresp="#e25.1">25.1</num> Accedebat praeterea quod ad opinionem
            gentium et suorum militum alacritatem magni interesse arbitrabatur tantas uideri
            Carthaginensium uires, tantum ducis animum, ut in propinquas Romanae <app>
              <lem>urbi</lem>
              <rdg wit="#E #M #U">urbis</rdg>
            </app> regiones arma transferre auderet. <num>2</num> Quare postpositis omnibus rebus
            castra mouit, superatisque Apoenini iugis per Ligures ea uia qua ad paludes ac planiciem
            fluminis Arni est iter in Hetruriam descendit. <app>
              <lem>Arnus</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">Armis</rdg>
            </app> uehementius excreuerat per eos dies, atque omnes circumadiacentes campos aquis
            inundauerat. <num>3</num> Igitur Hannibal tantum exercitum secum trahens priusquam e
            palustribus locis egrederetur, uitare non potuit quin ingentem hominum ac iumentorum
            iacturam faceret. <num>4</num> Ipse quoque dux etsi elephanto, qui unus superfuerat ex
            multis eminens ueheretur, plures tamen dies ac noctes aeris intemperie uigiliisque
            confectus alterum amisit oculum.</p>
        </div>
        <div xml:id="l26" type="section" n="26">
          <p><num xml:id="l26.1" corresp="#e26.1">26.1</num> Inter haec Caius Flaminius consul
            exercitu a Sempronio accepto Aretium uenerat inconsulto senatu aegreque ferente, quod
            relicto Romae Cneo Seruilio collega sine insignibus sine lictoribus furtim in prouinciam
            contendisset. <num>2</num> Hunc uirum natura ferocem plaebis fauor supra modum extulerat
            atque ita audacem reddiderat, ut appareret omnia incaute inconsulteque acturum.
              <num>3</num> Quod ubi Hannibal comperit, commodissimum esse statuit ingenium consulis
            irritare conarique omnibus modis, ut antequam collegae iungeretur, ad pugnam
            alliceret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l27" type="section" n="27">
          <p><num xml:id="l27.1" corresp="#e27.1">27.1</num> Itaque castra mouens per agrum
            Fesulanum Arretinumque magno impetu uagatur, omnem regionem terroribus implet, cuncta
            ferro ignique peruastat, nec prius populationibus <app>
              <lem>aut incendiis</lem>
              <rdg wit="#F #W">incendisque</rdg>
            </app> finem facit, quam passim uastatis agris ad montes Cortonenses atque inde ad
            Transimenum lacum peruenit. <pb facs="../public/images/1478/113v.jpg"/>[113v]
              <num>2</num> Ibi locum contemplatus cum capere insidiis hostem quaereret, prope
            angustam uiam, quae ad Transimenum ducit, sub quibusdam tumulis equitatum locat, post
            montes leuem armaturam considere iubet. <num>3</num> Ipse cum reliquis copiis in
            planiciem descendit suspicatus id quod accidit, Romanum consulem non quieturum.
              <num>4</num> Homines enim furentes ingenio facile ad 10 omnes machinas atque insidias
            hostium patent, <app>
              <lem>saepeque</lem>
              <rdg wit="#R">seque</rdg>
            </app> salutaribus consiliis spretis summam rerum in discrimen obiiciunt.</p>
        </div>

        <div xml:id="l28" type="section" n="28">
          <p><num xml:id="l28.1" corresp="#e28.1">28.1</num> Flaminius, ubi passim agros sociorum
            diripi, frumenta succidi, aedificia incendi sensit, subito contra omnium sententiam qui
            collegam expectandum censebant, castra mouit citatumque agmen ad hostem duxit.
              <num>2</num> Cum occidente iam sole ad angustias <app>
              <lem>Transimeni</lem>
              <rdg wit="#·">Thransumeni</rdg>
              <rdg wit="#G #r #s">Transmeni</rdg>
            </app> lacus peruenisset, eo in loco constitit continenti itinere defessus miles.
              <num>3</num> Sequenti die sub primam lucem nulla re antea explorata saltum
            transcendit. Hannibal uero qui omnibus antea praeparatis occasionem expectabat gerendae
            rei, ubi in patentiorem campum Romanum deductum cernit, dat omnibus inuadendi signum.
              <num>4</num> Tunc undique <app>
              <lem>surgentes</lem>
              <rdg wit="#F #W">insurgentes</rdg>
            </app> Poeni hostem lacu et montibus clausum adoriuntur, nec solum a fronte, sed etiam a
            tergo et lateribus instant. <num>5</num> Contra Romani nullo ordine militari praelium
            ineuntes constipati conglobatique in nebula, quae omnium oculos occupauerat, ueluti in
            umbra <app>
              <lem>pugnant</lem>
              <rdg wit="#R">pugnauit</rdg>
            </app>, ut mirandum <app>
              <lem>fuerit</lem>
              <rdg wit="#G #s">fuerat</rdg>
            </app>, cum ab omni parte circumsepti tenerentur, quibus rebus fraeti, tandiu pugnam
            distulerint. <num>6</num>
            <app>
              <lem>Nam supra tres</lem>
              <rdg wit="#N"><del>Nam circa tres supra tres</del>
                <add>Nam supra tres</add></rdg>
            </app> horas ita acriter certatum constat, ut <app>
              <lem>neque</lem>
              <rdg wit="#M #F #N #P #R #S #W">nec</rdg>
            </app> maximus terremotus eo tempore <app>
              <lem>a pugnantibus</lem>
              <rdg wit="#R #U">oppugnantibus</rdg>
            </app> auditus sit, nec prius Romana <app>
              <lem>inclinata acies</lem>
              <rdg wit="#G #s">acies inclinata</rdg>
            </app>, quam manu equitis cui Ducario nomen erat, consulem tota acie uolitantem
            interfectum fama uulgauit. <num>7</num> Tunc Romani spoliati praesidio ducis ac omni spe
            destituti terga uerterunt, alii montes alii lacum petentes, quorum multi in <app>
              <lem>fuga</lem>
              <rdg wit="#F">fugam</rdg>
            </app> sunt comprehensi atque interfecti. Cecidere in ea pugna ex copiis Romanorum ad
            .XV. milia hominum et ad .X. milia uariis itineribus euasere. <num>8</num> Fuisse etiam
            dicuntur sex milia peditum qui ab initio pugnae impetu facto saltum superarunt et in
            eminenti quodam tumulo constiterunt, <app>
              <lem>postea uero finito praelio accaepta a Poenis fide proditi fraudatique in uictoris
                potestatem uenerunt</lem>
              <rdg wit="#P"><del/></rdg>
            </app>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l29" type="section" n="29">
          <p><num xml:id="l29.1" corresp="#e29.1">29.1</num> Hannibal hac ingenti uictoria parta
            multos ex captiuis Italici generis liberaliter prosecutus sine precio dimitti iussit, ut
            humanitatis et indulgentiae fama per populos uulgaretur, a quibus tamen uirtutibus
            ingenium eius longissime aberat. <num>2</num> Fuit enim Hannibal ferus immanisque natura
            et adiunxit etiam a prima pueritia disciplinam, qua non iura non leges non ciuiles
            consuetudines, sed bella caedesque et hostiles proditiones tractare didicerat.
              <num>3</num> Itaque crudelissimus euasit dux et in fallendis hominibus callidissimus.
            Nam ad decipiendum hostem semper intentus, quos aperto marte superare non poterat, dolis
            aggrediebatur, ut facile ex praesenti pugna et ex praelio quod antea cum Sempronio ad
            Trebiam commisit, possumus iudicare. Sed haec in alium locum differantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l30" type="section" n="30">
          <p><num xml:id="l30.1" corresp="#e30.1">30.1</num> Romam uero ubi Flaminium consulem
            uictum caesumque cum magna parte copiarum nuntiatum est, ingens repente luctus ciuitatem
            inuasit. Alii publicam alii priuatam quidam utranque calamitatem deplorabant.
              <num>2</num> Miserabile spectaculum erat multitudinis mulierum uirorumque confluentis
            ad portas, ut priuatim quisque de suis necessariis <app>
              <lem>certior redderetur</lem>
              <rdg wit="#P">redderetur certior</rdg>
              <rdg wit="#F #N #R #S #U #W">certior fieret</rdg>
            </app>. <num>3</num> Proditum quoque memoriae est mulieres duas stantes solicitis ac
            pendentibus animis pro salute filiorum, cum praeter spem filii occurrissent, subita
            laetitia expirasse. </p>
        </div>
        <div xml:id="l31" type="section" n="31">
          <p><num xml:id="l31.1" corresp="#e31.1">31.1</num> Sub idem tempus quattuor milia equitum
            ad Flaminium consulem mittebantur a Seruilio collega nondum sciente praelium ad
            Transimentum factum. <num>2</num> Hi in itinere audita suorum clade cum in Umbriam se
            reciperent, ab equitatu hostium <app>
              <lem>excaepti</lem>
              <rdg wit="#G #s"/>
            </app> ad Hannibalem deducuntur. <num>3</num> Caeterum cum tot tamque multiplicibus <app>
              <lem>accaeptis in</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #R #U #W">acceptis cladibus in</rdg>
            </app> summo periculo res Romana <app>
              <lem>esset</lem>
              <rdg wit="#G #s"/>
            </app>, placuit extraordinarium imperium quaeri dictatoremque creari, quod unum remedium
            alienissimis temporibus reipublicae adhiberi solitum erat. <num>4</num> Sed cum obsessis
            omnibus uiis Seruilius consul Romam uenire non posset, nouo <app>
              <lem>exemplo</lem>
              <rdg wit="#U">extemplo</rdg>
            </app> populus Romanus dictatorem Q. Fabium, cui postea Maximo fuit cognomen, et M.
            Minutium magistrum equitum dixit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l32" type="section" n="32">
          <p><num xml:id="l32.1" corresp="#e32.1">32.1</num> Erat autem Fabius uir magni consilii
            atque prudentiae et summae in republica dignitatis<note n="23">Plutarco, Fab.
              III-IV.</note>. Itaque eo tempore omnes <pb facs="../public/images/1478/114r.jpg"
            />[114r] ciues <app>
              <lem>hunc unum</lem>
              <rdg wit="#U"><del/></rdg>
            </app> intuebantur, iamque sibi persuaserant eo duce aut nullo alio defendi statum
            ciuitatis posse. <num>2</num> Haec ille non ignorans ingenti cura rebus necessariis <app>
              <lem>comparatis</lem>
              <rdg wit="#U">comperatis</rdg>
            </app> ab urbe proficiscitur et exercitu a Seruilio consule accaepto duabusque
            legionibus additis ad hostem pergit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l33" type="section" n="33">
          <p><num xml:id="l33.1" corresp="#e33.1">33.1</num> Iam Hannibal a <app>
              <lem>Transimeno</lem>
              <rdg wit="#E">acceptis cladibus in </rdg>
              <rdg wit="#U">Transimenii</rdg>
              <rdg wit="#N #S #W #r">Transimenu</rdg>
              <rdg wit="#s">Transimenno</rdg>
            </app> lacu recto itinere Spoletum profectus, tentauerat <app>
              <lem>primo impetu si</lem>
              <rdg wit="#F #W">si primo impetu</rdg>
            </app> id oppidum capi posset. Concursu oppidanorum ad tuenda moenia facto cum egregie
            defenderetur, uastatis omnibus eorum agris, uicis aedificiisque incensis, in Picentes
            atque inde per Marsos et Pelignos in Apuliam contenderat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l34" type="section" n="34">
          <p><num xml:id="l34.1" corresp="#e34.1">34.1</num> Dictator hostem secutus prope Arpos
            haud procul a Punicis castris consedit eo consilio, ut morando cunctandoque bellum
            traheret. Nimia enim superiorum ducum ferocia in eum locum rem Romanam deduxerat, ut a
            totiens uictore hoste non uinci eo tempore pro uictoria <app>
              <lem>haberetur</lem>
              <rdg wit="#U">ageretur</rdg>
            </app>. Itaque omnia repente mutauit imperator mutatus. <num>2</num>
            <app>
              <lem>Nam cum</lem>
              <rdg wit="#F"><del/></rdg>
            </app> Hannibal primo in aciem deduceret, deinde quiescente hoste omnem regionem
            popularetur, ut uastando in oculis agros sociorum dictatorem exciret ad praelium
            capessendum, <app>
              <lem>nihilo</lem>
              <rdg wit="#G #s">niholo</rdg>
            </app> magis motus Fabius suos in castris continebat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l35" type="section" n="35">
          <p><num xml:id="l35.1" corresp="#e35.1">35.1</num> Hanc cunctationem Romani ducis iniquo
            animo ferens Hannibal, frequenter castra mutare constituit, ut pluribus adeundis locis
            aliqua uel fallendi hostem uel committendi praelii occasio oriretur. <num>2</num>
            Quapropter superato Apenino ex agro Arpinati in Sannium uenit, pauloque post quibusdam
            campanis quos ad Transimenum captos liberaliter dimiserat, afferentibus spem Capuae
            potiundae 15 castra mouit, perito quodam regionis admonito, ut in agrum Cassinatem
            exercitum duceret. <num>3</num> Similitudine nominis Cassilinum dux itineris pro Cassino
            accipiens, longe diuersa uia per Calentinum et Calenum agrum in campum Stellantem
            Hannibalem <app>
              <lem>traxit</lem>
              <rdg wit="#F"><del/></rdg>
              <rdg wit="#P">duxit</rdg>
            </app>. Vbi cum septa undique montibus et fluminibus regio teneretur, cognito errore,
            Poenus hominem crudeliter excruciatum necari iussit. <num>4</num> Fabius per id tempus
            incredibili patientia usus, uagari Poenum permisit, donec occupato Gallicano et Casilino
            monte opportuna loca praesidiis firmauit. Quo factum est, ut Punicus exercitus prope
            circumuentus uel opprimi commeatus inopia uel turpi fuga sibi consulere cogeretur;
              <num>5</num> nisi Hannibal arguta fallacia frustrato hoste periculum euitasset. Nam
            hac re animaduersa, cum sibi opportunum uisum est, imperat militibus suis, ut ex agresti
            praeda quam <app>
              <lem>abunde</lem>
              <rdg wit="#F #S">habunde</rdg>
            </app> in castris habebat, ad duo milia boum ad se deducant. Horum cornua facibus
            uinciri iubet. Deinde quosdam idoneos deligit uiros, qui sub primam uigiliam facibus
            incensis ad summos montes baeluas concitent. <num>6</num> Nihil ex iis quae imperata
            erant, pretermissum fuit. Agitati boues ardentibus facibus summa montium petunt. Copiae
            paulatim sequuntur. Romani qui multo ante firmis praesidiis saltus occupauerant, re noua
            perterriti et insidias esse rati subito ex opportunis locis discessere. <num>7</num>
            Fabius quoque Punicam fraudem suspectam habens, cum non satis constaret quidnam rei
            esset, suos in castris continuit. <num>8</num> Interim Poenus haud procul ab aquis <app>
              <lem>Suessanis</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #r #s">sinuessanis</rdg>
            </app>, quem locum hac tempestate incolae regionis Turrim Balneorum appellant, saltum
            transgreditur atque in agrum Albanum cum omnibus copiis incolumibus sese recipit,
            breuique interiecto spatio castra mouet, quasi recta uia Romam petiturus. <num>9</num>
            Sed postea conuerso itinere in Apuliam rediit. Ibi potitus oppido Glereno <app>
              <lem>opulento</lem>
              <rdg wit="#U">opulenti</rdg>
            </app> sane et <app>
              <lem>abundanti</lem>
              <rdg wit="#F #G #M #P #S #W #s">habundanti</rdg>
            </app> omni <app>
              <lem>copia</lem>
              <rdg wit="#G #r #s">copiarum</rdg>
            </app> rerum hyberna in iis locis habere constituit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l36" type="section" n="36">
          <p><num xml:id="l36.1" corresp="#e36.1">36.1</num> Nec multo post dictator subsecutus haud
            procul a Punicis castris in agro Larinati consedit. Inde reipublicae causa Romam
            accersitus, cum celeriter sibi proficiscendum esset, magistro equitum denuntiat, ut sese
            loco teneret, <app>
              <rdgGrp>
                <lem>neue</lem>
                <rdg wit="E M N P S U W">neu</rdg>
                <rdg wit="#G #s #r">ne</rdg>
              </rdgGrp>
              <rdgGrp>
                <lem>absente se cum hoste manum consereret</lem>
                <rdg wit="#R"><del/></rdg>
              </rdgGrp>
            </app>. <num>2</num> Nam sicut ab initio proposuerat animo, ita etiam postea in eo
            perseuerandum putabat, ut neque hostem in praelio lacesseret, neque lacessitus in aciem
            descenderet.</p>
        </div>
        <div xml:id="l37" type="section" n="37">
          <p><num xml:id="l37.1" corresp="#e37.1">37.1</num> Sed accidit post discessum eius, ut M.
            Minutius praeceptorum immemor, hostium manum adoriretur frumentatum ab Hannibale missam
            palantemque per agros cum multa caede in castra coniiceret. <num>2</num> Extemplo huius
            rei fama Romam perlata auctaque rumoribus ueluti adeptae uictoriae nomen obtinuit ac ita
            multitudinis impleuit aures, ut repente sit magistro equitum, quod ante id tempus
            contigit nunquam cum Fabio <app>
              <lem>dictatore</lem>
              <rdg wit="#E #G #r #s">dictaret</rdg>
            </app>
            <pb facs="../public/images/1478/114v.jpg"/>[114v] aequatum imperium. Hanc iniuriam sibi
            indigno illatam magno animo ferens Fabius in castra reuertitur. <num>3</num> Iam duo
            dictatores uno tempore erant, <app>
              <lem>res ante eam diem inaudita diuisisque inter</lem>
              <rdg wit="#U">res antea inaudita inter</rdg>
              <rdg wit="#R">res ante eam diem inaudita diuisis inter</rdg>
            </app> se copiis sicuti consulibus mos fuit, pari imperio <app>
              <lem>exercitus</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #N #P #R #S #U #W #r #s">exercitibus</rdg>
            </app> praeerant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l38" type="section" n="38">
          <p><num xml:id="l38.1" corresp="#e38.1">38.1</num>At M. Minutius ex iis rebus tantam sibi
            arrogantiam sumpserat, ut quod uix Hannibal totiens uictor auderet, ausus sit quadam die
            inconsulto collega certamen inire ac in eum locum <app>
              <lem>copias suas</lem>
              <rdg wit="#U">suas copias</rdg>
            </app> perducere, ubi Punicis insidiis circumuentae ad arbitrium hostium caedebantur,
            nec ullam euadendi uiam habebant, nisi Fabius <app>
              <lem>publicae</lem>
              <rdg wit="#F">puplice</rdg>
            </app> salutis magis quam accaeptae iniuriae memor in tempore subuenisset. <num>2</num>
            Nam recentibus copiis certamini superueniens haud dubie terruit Poenum et facultatem
            legionibus Romanis dedit, ut sese in locum tutum reciperent. Maximam hinc uirtutis et
            prudentiae famam cum apud suos tum apud hostes est Fabius consecutus. Nam et Hannibalem
            in castra redeuntem dixisse tradunt eo praelio a se M. Minutium, se antem a Fabio esse
            superatum. <num>3</num> Et ipse Minutius cognita prudentia uiri iuxta <app>
              <lem>Hesiodi</lem>
              <rdg wit="#U">exiodi</rdg>
            </app> sententiam meliori parendum ratus, cum omnibus copiis in castra Fabii uenit,
            magistratuque deposito honorificentissimis uerbis patrem Fabium salutatuit, longeque is
            fuit cunctis militibus laetissimus dies. Caeterum utrisque exercitibus in hyberna <app>
              <lem>discedentibus</lem>
              <rdg wit="#P">cedentibus</rdg>
              <rdg wit="#R">discendentibus</rdg>
              <rdg wit="#W"> descendentibus</rdg>
            </app> post longam contentionem creati sunt consules noui Lucius Paulus Aemilius et
            Caius <app>
              <lem>Terentius Varro homo</lem>
              <rdg wit="#M">Terentius Varro</rdg>
              <rdg wit="#G #s">Therentius homo Varro </rdg>
              <rdg wit="#r">C. Terentius homo Varro</rdg>
            </app> ex infima plaebe populari aura ad consulatum euectus.</p>
        </div>
        <div xml:id="l39" type="section" n="39">
          <p><num xml:id="l39.1" corresp="#e39.1">39.1</num>His concessum est, ut maioribus copiis
            quam consueuerant priores duces rem Romanam gererent, auctae legiones et nouae quoque
            ueteribus additae. <num>2</num> Profecti ad exercitum consules diuersi ingenii diuersam
            in administrando imperio rationem seruabant. L. <app>
              <lem>Paulus</lem>
              <rdg wit="#U">Fabius</rdg>
            </app>, uir prudens et Fabianae artis et consilii memor, bellum trahere, hostem morari,
            praelio abstinere. <num>3</num> Varro contra furere audere certamen exposcere. At breui
            spatio interposito patefactum est cum magna calamitate <app>
              <lem>ac</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #S #W">ac prope</rdg>
            </app> pernicie ciuitatis, quantum inter modestiam Aemilii et Varronis arrogantiam
            interesset. <num>4</num> Nam Hannibal inopia frumenti timens ne aliquis motus in castris
            oriretur, ex <app>
              <lem>Glereno</lem>
              <rdg wit="#s">Glireno</rdg>
            </app> profectus cum calidiora petiisset Apuliae loca. Cum omnibus copiis ad Cannas
            consedit, quem <app>
              <lem>insecuti</lem>
              <rdg wit="#G #v">in insecuti</rdg>
            </app> Romani consules bina prope posuerunt castra, ita inter <app>
              <lem>se iuncta</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #U #W #r #s">se seiuncta</rdg>
            </app> ut tantum Aufido dirimerentur amne. <num>5</num> Is solus fluuiorum, ut tradunt
            quidam, Apoeninum diuidit atque ex ea parte qua montes ad mare Inferum spectant <app>
              <lem>oritur, in</lem>
              <rdg wit="#M #U">oritur: et in</rdg>
              <rdg wit="#N #P #R #S #W">oritur et in</rdg>
            </app> Adriaticum influit sinum. <num>6</num> Verum Lucius Paulus cum <app>
              <lem>uideret</lem>
              <rdg wit="#U">uidetur</rdg>
            </app> Poenum in aliena morantem terra, non posse tot tamque diuersarum gentium copias
            diutius sustinere, in eadem sententia perseuerabat, ut bellum duceret. Hanc unam tutam
            uincendi uiam, hanc hosti perniciosam suae reipublicae <app>
              <lem>salutem</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #U #W #r #s">salutarem</rdg>
            </app> esse censebat. Quod si hoc Caio Terentio peruasum esset, satis apparebat a
            sedentibus Romanis frangi posse Hannibalis opes. <num>7</num> Sed uir inquieti animi non
            solum non mouebatur auctoritate Aemilii prudentissime consulentis, sed ipsum etiam
            increpabat fremebatque per uulgus, quod in aciem prodeunte hoste militem ociosum in
            castris contineret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l40" type="section" n="40">
          <p><num xml:id="l40.1" corresp="#e40.1">40.1</num> Quamobrem cum uenisset dies in qua
            summa imperii sibi obtigerat, uicissim enim exercitibus praeerant, prima luce transmisso
            Aufido signum dimicandi proponit inconsulto collega inuitoque magis, quia repugnare non
            poterat, quam sponte <app>
              <lem>eum</lem>
              <rdg wit="#U">cum</rdg>
            </app> sequente. <num>2</num> Hannibal laetus occasione pugnandi, quod omnem dilationem
            sibi aduersam esse censebat, copias amnem traducit paratissimas quidem atque omni
            armorum genere ornatissimas. <num>3</num> Multa enim spolia ex hostibus parta materiem
            praebuerant ad ornatum. Erat autem Romanorum acies in meridiem uersa. Horum oculos
            occupabat puluis meridiano excitatus uento, quem incolae uulturnum appellant.
              <num>4</num> Hostes contra Septentrionem spectabant atque ita in acie dispositi erant,
            ut utrunque cornu tenerent Afri, in medio consisterent Galli atque Hispani. <num>5</num>
            Primum a leui armatura, deinde ab equitibus concursum est, et quia exiguum ad
            peruagandum spatium inter amnem peditatumque <app>
              <lem>relictum</lem>
              <rdg wit="#A">lectum</rdg>
            </app> erat, atrox magis quam longum fuit certamen. <num>6</num> Pulso tamen 15 equitatu
            Romano, pedestris acies praelium excepit tanto ardore animorum, ut nullum aliud tempus
            ad dimicandum habitura uideretur. <num>7</num> Sed nimia uincendi cupiditas ut primo
            congressu initium laetum, sic etiam postea exitum <pb
              facs="../public/images/1478/115r.jpg"/>[115r] tristem Romanis dedit. Nam Galli atque
            Hispani, quos in medio locatos supra ostendimus, non sustinentes impetum Romanorum, sese
            ad Aphrorum subsidia recaepere. <num>8</num> Romani uero effuso cursu in hostem delati
            dum urgendo caedentes in medium coeunt, occasionem dederunt poenis, ut ex utraque parte
            cornua circumducerent. <num>9</num> Quingenti quoque Numidae equites qui paulo ante
            simulata fuga a consulibus fuerant comiter accaepti ac in postremo agmine consistere
            iussi, 10 ubi tempus uisum est gerendae rei, a tergo sese ostendunt, subitoque
            imprudentes atque inopinantes hostes aggrediuntur. Tum undique perturbata romana acies
            haud dubiam Poeno uictoriam dedit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l41" type="section" n="41">
          <p><num xml:id="l41.1" corresp="#e41.1">41.1</num> Ad .XL. milia peditum, ad duo milia
            supra septingentos equites auctore Liuio eo praelio caesa dicuntur<note n="24">Livio
              XXII, 49, 14.</note>. Polibius longe maiorem numerum caesorum affert<note n="25"
              >Polibio III, 23.</note>. <num>2</num> Sed his in medio <app>
              <lem>relictis illud affirmare libet hac</lem>
              <rdg wit="#U">relictis affirmare libet illud hac</rdg>
            </app> Cannensi clade nullam maiorem unquam nec Primo nec Secundo <app>
              <lem>Punico bello</lem>
              <rdg wit="#F">punico punire bello</rdg>
            </app> a Poeno hoste illatam esse Romanis. Nam in ea pugna caesus est Paulus consul uir
            memoria dignus et usque ad supremum diem omni officio in patriam functus. <num>3</num>
            Seruilius quoque prioris anni consul et alii consulares tum praetores praetoriique uiri,
            tribuni militum ac aedilitii quidam aliique permulti honestissimi senatores tum
            opportunorum ciuium exercitus, qui ad satietatem crudelissimi hostis interempti
            cecidereunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="l42" type="section" n="42">
          <p><num xml:id="l42.1" corresp="#e42.1">42.1</num> Terentius consul qui auctor fuerat
            praelii committendi, ubi in omni parte Poenum superiorem uidit, salutem sibi <app>
              <lem>comparauit fuga</lem>
              <rdg wit="#F #W">fuga comparauit</rdg>
            </app>. Et Tuditanus tribunus militum cum magna manu per medios hostes erumpens
            Cannusium uenit. 2 Ibi ad .X. milia hominum ex manibus hostium tanquam ex tempestate
            emersa <app>
              <lem>conuenerunt</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #R #S #U">conuenerant</rdg>
            </app>, summaque imperii ominum consensu ad Appium Pulchrum et P. Cornelium Scipionem,
            qui postea hoc bellum confecit, delata est.</p>
        </div>
        <div xml:id="l43" type="section" n="43">
          <p><num xml:id="l43.1" corresp="#e43.1">43.1</num> Hunc tandem exitum Cannensis habuit
            pugna, quae celeriter Romam perlata et si omnem ciuitatem (ut par erat) maestitia
            luctuque repleuit. <num>2</num> Senatus tamen populusque Romanus in tam aduersis rebus
            dignitate retenta non modo de seruanda urbe, sed etiam de reparando exercitu cogitauit,
            iuniores ad arma conciuit; nec Siciliam Hispaniamque neglexit, ut haec considerans
            mirari debeat tantum ea tempestate uel animi uel consilii in illo ordine populoque
            fuisse. <num>3</num>
            <app>
              <lem>Nam</lem>
              <rdg wit="#G">Hanc</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>ut</lem>
              <rdg wit="#S"><del/></rdg>
            </app> caeteras omittam, clades ad Ticinum ad Trebiam ad <app>
              <lem>Transimenum</lem>
              <rdg wit="E">Thrasumenum</rdg>
            </app> accaeptas, hoc postremum uulnus quo pene Romani imperii opes conciderunt,
              <num>4</num> quae alia gens sustinere potuisset? Tulit tamen populus Romanus atque ita
            tulit, ut neque industria consilio neque consilium magnitudini animorum defuisse
            uideretur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l44" type="section" n="44">
          <p><num xml:id="l44.1" corresp="#e44.1">44.1</num> Hannibal quoque uictor in reficiendo
            exercitu tempus terens spatium uictis dedit ad respirandum. Nam si extemplo finita pugna
            uictorem exercitum Romam duxisset, procul dubio aut <app>
              <lem>succumbendum</lem>
              <rdg wit="#r #s">succumbendam</rdg>
            </app> omnino aut <app>
              <lem>extremum</lem>
              <rdg wit="#U">supremum</rdg>
            </app> subeundum discrimen Romanis erat. <num>2</num> Huius postea tarditatis saepe
            pertesum Hannibalem tradunt, palamque conquestum, <app>
              <lem>quod</lem>
              <rdg wit="#s">quid</rdg>
            </app> consulentibus quieti militum magis eo tempore credidisset, quam Maharbali
            praefecto equitum, qui subito Romam caput belli petendum censuit, <app>
              <lem>cunctantique</lem>
              <rdg wit="#U">cunctandique</rdg>
            </app> Poeno illud uulgatum protulisse dicitur: «Vincere scis Hannibal, sed uictoria uti
              nescis»<note n="26">Livio XXII, 51.</note>. <num>3</num> Verum non omnia (ut Nestor
            ille apud Homerum inquit)<note n="27">Homero, Il. I.</note> data sunt hominibus simul.
            Aliis enim ars uincendi, aliis celeritas conficiendi, quibusdam etiam conseruandi
            studium defuit. <num>4</num> Pyrrhum Epirotarum regem, qui bellum intulit populo Romano,
            preastantissimum belli ducem fuisse accepimus, hunc tamen memoriae proditum est egregium
            in acquirendo imperio, in conseruando uero minime aptum fuisse uirum. Sic etiam alia
            aliis adfuisse, quaedam etiam defuisse bellicis laudibus digna per ueteres historias
            cognoscere licet. </p>
        </div>
        <div xml:id="l45" type="section" n="45">
          <p><num xml:id="l45.1" corresp="#e45.1">45.1</num> Caeterum post hoc praelium ad Cannas
            commissum Atelani Calatini Sannites Brutii praeterea atque Lucani aliique permulti
            Italiae populi fama ingentis uictioriae moti ad Hannibalem defecerunt<note n="28"
              >Polibio III, 24.</note>. <num>2</num>
            <app>
              <lem>Capua</lem>
              <rdg wit="#U">Capita</rdg>
            </app> quoque quod multo ante concupiuerat Hannibal ueteribus relictis sociis noua se ei
            societate coniunxit, idque ad opinionem gentium magnum momentum rebus Cartaginensium
            attulit. 3 Erat enim ea tempestate ualidissima urbs multitudine ciuium incolarumque et
            post Romam florentissima omnium Italiae ciuitatum. <num>4</num> Hanc Hetruscorum
            coloniam (ut multa quae de ea referuntur, paucis uerbis complectar) Vulturnum primo,
            Capuam <pb facs="../public/images/1478/115v.jpg"/>[115v] deinde a duce eorum Capio,
              <num>5</num> uel quod <app>
              <lem>propius uero est</lem>
              <rdg wit="#U">proprium uero est</rdg>
              <rdg wit="#F">proprium <del>uero est</del></rdg>
              <rdg wit="#N">uero proprius est</rdg>
            </app>, a campestri agro appellatam constat. Circum enim adiacent campi omni fertilitate
            terrae pulchritudineque agrorum insignes, quos [......]<note n="29">Todas las ediciones
              (r s v) y algunos manuscritos (E G R U) presentan un espacio vacío destinado a la
              palabra griega. Afortunadamente, en no pocos manuscritos (F M N P S W) aparece el
              término en cuestión: <foreign xml:lang="gr">φἰλαγρος</foreign>.</note> appellant
            graeci. <num>6</num> Hanc quoque regionem ex omni parte illustres populi cingunt. Nam
            maritimam oram incolunt Suessani Cumani Neapolitani, Mediterraneam a Septentrione <app>
              <lem>Calentini</lem>
              <rdg wit="#M #N #P #R #S #U #W">Calatini</rdg>
            </app> et Caleni, ab Oriente et Meridie Dauni et Nolani. Praeterea locus ipse natura
            munitissimus est, hinc mari, illinc maximis perpetuisque montibus cingitur. <num>7</num>
            Ea uero tempestate florentes mira foelicitate Campani cum uiderent prope ad
            internicionem Romani imperii pugnatum esse ad Cannas, facile (ut plaerumque sit) ad
            uictoriam inclinarunt, <app>
              <lem>Hannibalemque</lem>
              <rdg wit="#F">Hannibalem quoque</rdg>
            </app> uictorem non solum sibi societate iunxerunt, <num>8</num> sed etiam incredibili
            honore accaeperunt in urbem, sperantibus ciuibus confecto bello se inter Italos potentia
            atque opibus longe primos fore, adeo plaerumque mortales in rebus humanis spes ac opinio
            fallit. </p>
        </div>
        <div xml:id="l46" type="section" n="46">
          <p><num xml:id="l46.1" corresp="#e46.1">46.1</num> Venienti Capuam Hannibali ingens
            multitudo obuiam effunditur studio uisendi celeberrimi nominis ducem, cuius tot
            uictoriae et secunda commissa <app>
              <lem>praelia</lem>
              <rdg wit="#U">prȩda</rdg>
            </app> in ore atque oculis omnium uersebantur. <num>2</num> Ingressus urbem deducitur ad
            domum <app>
              <lem>Pacunii</lem>
              <rdg wit="#E #M #P #R #U #W">Pacuuij</rdg>
              <rdg wit="#F #N #R">Pacuuii</rdg>
            </app> familiaris uiri et potentia atque existimatione facile principis Campanorum.
              <num>3</num> Coena conquisitissimis epulis comparatur. Ex Campanis ciuibus nemo ad
            conuiuium adhibetur praeter <app>
              <lem>Vibellum</lem>
              <rdg wit="#G #R #S #U #s">Vibellum</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>Tauream</lem>
              <rdg wit="#U">Thauream</rdg>
              <rdg wit="#s">Taream</rdg>
            </app> uirum fortissimum et filium Pacunii hospitis, cui pater iratum Hannibalem eo quod
            Decium Magium pro Romana societate pugnantem secutus erat, magno negocio placauit.
              <num>4</num> Sed opere precium est uidere quanta et quam uaria pericula praeter
            opinionem hominum maximis interdum accidant uiris. Nam is iuuenis licet simulatione
            reconciliatus Hannibali, nocendi tamen occasionem expectans, 5 dum celebratur omnium
            sermone laetitiaque conuiuium, patrem in interiorem partem aedium adducit, eumque
            hortatur, ut simul secum gratiam populi Romani <app>
              <lem>graui</lem>
              <rdg wit="#s"><del/></rdg>
            </app> peccato amissam summo beneficio redimere uelit. Consilium deinde aperit, quo
            animum induxerat, Hannibalem patriae suae totius Italiae hostem de medio tollere.
              <num>6</num> Homo qui id auctoritatis et parens esset filii dicto uehementer
            obstupuit, iuuenemque complexus magno labore multis cum lachrymis uix tandem exorauit,
            ut abiecto gladio domi suae hospitem tuto esse sineret. <num>7</num> Ita Hannibal qui ab
            oceano Hispaniaeque <app>
              <lem>ultimis</lem>
              <rdg wit="#U">multimis</rdg>
            </app> oris per ingentia terrarum spatia militem trahens nunc hostium telis, nunc
            Gallorum insidiis petitus euaserat, parum abfuit, quin unius iuuenis manu inter epulas
            mensasque necaretur<note n="30">Livio XXIII, 8.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l47" type="section" n="47">
          <p><num xml:id="l47.1" corresp="#e47.1">47.1</num> Postero die frequens senatus Hannibali
            datus est a Campanis, in quo ille gratissimis uerbis audientium impleuit aures, multa
            promittens multa suadens, quae facile credebant Campani, <app>
              <lem>proptereaque</lem>
              <rdg wit="#U">Preterea quȩ</rdg>
            </app> sibi opinionis errore de Italiae principatu sperabant. <num>2</num> Quare ita
            turpiter se submiserunt Poeno, <app>
              <lem>ut</lem>
              <rdg wit="#F">et</rdg>
            </app> quasi libertatis obliti, non socium in <app>
              <lem>urbem</lem>
              <rdg wit="#U">urbe</rdg>
            </app>, sed dominum accepisse uiderentur. <num>3</num> Quin etiam praeter alia petenti
            Hannibali sibi tradi Decium Magium <app>
              <lem>principem</lem>
              <rdg wit="#U"><del/></rdg>
            </app> factionis aduersae non modo seruili decreto est senatus assensus, <num>4</num>
            sed etiam passus est, ut spectante populo catenis uinctus in castra duceretur uir
            antiquae societatis memor reique publicae magis quam barbaris gentibus affectus ciuis.
          </p>
        </div>
        <div xml:id="l48" type="section" n="48">
          <p><num xml:id="l48.1" corresp="#e48.1">48.1</num> Dum haec Capuae geruntur, interim Mago,
            Hannibalis frater, Carthaginem profectus foelicissimae uictoriae nuntium suis ciuibus
            detulit, resque ab Hannibale gestas magnificentissimis uerbis in senatu exposuit,
              <num>2</num> et ad faciendam fidem orationi suae effundi iussit in uestibulo curiae
            aureos anulos Romanis equitibus ademptos, quorum cumulum alii modii unius alii trium
            modiorum dimidiique mensuram excessisse tradunt. <num>3</num> Petitum deinde
            supplementum concessumque a senatu <app>
              <lem>est</lem>
              <rdg wit="#U"><del/></rdg>
            </app> maiore studio, quam postea missum. Nam praesentibus rebus commoti Carthaginenses,
            ut initium laetum, sic prosperum belli finem sibi animis proponentes fauendum Hannibali
            delectum habendum, perseuerandumque in armis censuerunt, <num>4</num> uno tantum
            repugnante Hannone perpetuo hoste factionis Barchinae, cuius salutare consilium pacem
            suadens cum alias saepe, tum eo tempore maxime posthabitum reiectumque a Poenis est.</p>
        </div>
        <div xml:id="l49" type="section" n="49">
          <p><num xml:id="l49.1" corresp="#e49.1">49.1</num> Hannibal post societatem cum Campanis
            initam ad urbem Nolam exercitum admouit, oblata sibi spe per uoluntariam deditionem
            illius oppidi potiundi. Nec iam eum <app>
              <lem>fefellit</lem>
              <rdg wit="#E #M #N #P #R #S #U #W #r #s">fefellisset</rdg>
            </app> opinio, nisi praetor Marcellus concitatam <pb
              facs="../public/images/1478/116r.jpg"/>[116r] multitudinem subito aduentu
            repressisset, <num>2</num> succedentemque moenibus hostem tribus portis eruptione facta
            cum magna caede in castra adegisset. Hic est Marcellus<note n="31">Plutarco, Marc.
              X-XII.</note> uir bello insignis et militari gloria clarus, qui primus magnitudine
            quadam animi atque ingenii Hannibalem docuit posse uinci.</p>
        </div>

        <div xml:id="l50" type="section" n="50">
          <p><num xml:id="l50.1" corresp="#e50.1">50.1</num> Post haec Hannibal rem Nolanam in aliud
            tempus differendam ratus, Acerras petit, nullo negocio urbem capit diripitque. Maiore 10
            deinde conatu Casilinum <app>
              <lem>aggressus</lem>
              <rdg wit="#U"><del/></rdg>
            </app> locum ad nocendum Capue per opportunum, cum oppidanos Prenestinosque qui ibi <app>
              <lem>praesidio</lem>
              <rdg wit="#U">prȩsideo</rdg>
            </app> erant neque pollicitationibus neque denuntiatione periculi permouere posset,
            exiguam partem copiarum ad obsidendum oppidum reliquit, ipse reliquum exercitum in
            hyberna deducit. <num>2</num> Capuam autem locum statiuis deligit urbem amoenam et omni
            delitiarum genere <app>
              <lem>abundantem</lem>
              <rdg wit="#F #S">habundantem</rdg>
            </app>. Ibi miles assuetus sub diuo uitam agere, frigus famem sitim patienti animo
            tolerare, cum uariae species uolupatatum sibi quotidie offerrentur, breui ex strenuo
            ignauus, ex forti timidus, ex solerti iners mollisque euasit. <num>3</num> Corrumpunt
            enim blandae uoluptates omne robur animi indolemque uirtutis, ingenium labefactant,
            consilium eripiunt, quo <app>
              <lem>quid</lem>
              <rdg wit="#U">quidem</rdg>
            </app> perniciosius humano generi afferri potest?<note n="32">Livio XXIII, 18.</note>
            <num>4</num> Merito igitur Plato<note n="33">La cita quizás provenga del
                <title>Banquete</title> de Platón.</note> escam malorum appellat uoluptatem. Et in
            praesentibus rebus Campanae delitiae magis quam Alpium iuga quam armati Romanorum
            exercitus Poenis obfuerunt. <num>5</num> Nam una hyems segniter molliterque acta tantum
            ualuit ad <app>
              <lem>extingendum</lem>
              <rdg wit="#M">extrahendum</rdg>
              <rdg wit="#F #R #W">extinguendum</rdg>
            </app> uigorem animorum, ut milites principio <app>
              <lem>ueris</lem>
              <rdg wit="#U">uerum</rdg>
            </app> in campum progressi omnis uirtutis bellicae obliti uiderentur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l51" type="section" n="51">
          <p><num xml:id="l51.1" corresp="#e51.1">51.1</num> Hannibal exacta hieme ad Casilinum
            reuertitur, sperans oppidanos post tam longam obsidionem etiam inuitos in suam 5
            potestatem uenturos. At ii etsi omnium rerum inopia laborarent, tamen constituerant
            animis extrema etiam experiri, priusquam se crudelissimi hostis fidei arbitrioque
            permitterent. <num>2</num>
            <app>
              <lem>Quamobrem farre primum, nucibus deinde per Vulturnum a Romanis accaeptis, rem
                eousque extraxere, ut confectus tedio Hannibal pactione, quod antea recusauerat,
                oppidum reciperet.</lem>
              <rdg wit="#F">Quamobrem fratre primum...</rdg>
              <rdg wit="#N">Quamobrem <del>facere</del>
                <add>farre</add> primum...</rdg>
              <rdg wit="#P"><del/></rdg>
            </app></p>
        </div>
        <div xml:id="l52" type="section" n="52">
          <p><num xml:id="l52.1" corresp="#e52.1">52.1</num> Caeterum hoc bellum in quo mira
            foelicitate omnia prope laeta secundaque euenerant Poenis, nulla tot uictoriis
            intercedente clade memoriae digna, coepit per id tempus uarios euentus uariamque rerum
            conditionem sortiri. <num>2</num> Nam societas inita cum Philippo Macedonum rege et
            supplementum a Carthagine missum, et Petilia Consentia aliaeque in Brutiis expugnatae
            urbes spes Carthaginensium confirmabant. <num>3</num> Ex altera parte Romani maximis
            praeliis in Hispania Sardiniaque hostibus fusis animos uehementer erexerant ad spem bene
            gerendae <app>
              <lem>rei. <num>4</num> Praestantissimos</lem>
              <rdg wit="#M #P #S #U">rei prȩstantissimosque</rdg>
              <rdg wit="#W">rei: prȩstantissimosque</rdg>
              <rdg wit="#E #r #s">rei prestantissimos</rdg>
            </app> eo tempore quaesiuerant duces Fabium Maximum Sempronium Gracchum et M. Marcellum
            uirum omni bellica laude dignum, qui ita impigre rem Romanam administrabant, ut sentiret
            poenus sibi cum acerrimo simul prudentissimoque hoste bellum esse gerendum.</p>
        </div>
        <div xml:id="l53" type="section" n="53">
          <p><num xml:id="l53.1" corresp="#e53.1">53.1</num> Primum enim apud Cumas a Sempronio
            Graccho magna suorum caede repulsus, coactus est obsidionem relinquere, pauloque post
            apud Nolam iusta acie cum <app>
              <lem>Marcello magnam</lem>
              <rdg wit="#E #F #N #P #S #W #r">Marcello congressus magnam</rdg>
            </app> plagam accaepit. Nam ex Romanis citra mille, ex Poenis sex milia partim praelio
            caesa partim in fuga capta dicuntur. <num>2</num> Haec autem pugna quanti momenti
            fuerit, facile ex eo intelligi licet, quod extemplo Hannibal Nolae oppugnatione omissa
            Apuliam petens, militem in hyberna deduxit. <num>3</num> His factum est, ut ueluti ex
            graui morbo respirantes Romani summis uiribus aduersus hostem contenderent, iamque non
            solum tueri sua sed etiam aliena aggredi auderent. <num>4</num> Maxime uero conuersi
            erant ad Capuam <app>
              <lem>oppugnandam</lem>
              <rdg wit="#P">expugnandam</rdg>
            </app> refricante animos <app>
              <lem>frequenti</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #S #W">recenti</rdg>
            </app> Campanorum iniuria, quod extemplo post Cannensem pugnam alienissimo reipublicae
            tempore defecerant ad uictorem Poenum, multorum beneficiorum obliti quae olim Romani in
            eam ciuitatem contulerant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l54" type="section" n="54">
          <p><num xml:id="l54.1" corresp="#e54.1">54.1</num> Campani contra sui delicti conscii
            nouoque apparatu Romanorum perterriti ad Hannibalem in Apuliam mittunt oratum, ut maxime
            necessario tempore sociae urbi subueniat. <num>2</num> Is nulla interposita mora ex
            Apulia profectus magnis itineribus in Campaniam uenit, castrisque ad Tifata super Capuam
            positis magis distulit in aliud tempus, quam prohibuit, imminentem <app>
              <lem>pestem</lem>
              <rdg wit="#U">postem</rdg>
            </app> Campanis. 3 Sed cum crebris excursionibus per agrum Neapolitanum uagaretur,
            oblata est sibi denuo spes Nolae per proditionem occupandae. Erat enim in ea urbe sicut
            in plaerisque <pb facs="../public/images/1478/116v.jpg"/>[116v] Italiae ciuitatibus
            plaebs a senatu diuisa. Multitudo <app>
              <lem>auida</lem>
              <rdg wit="#U">cuidam</rdg>
            </app> nouarum rerum Hannibali optimates <app>
              <lem>meliores</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #S #U">meliore</rdg>
              <rdg wit="#P">meliori</rdg>
            </app> consilio populo Romano fauebant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l55" type="section" n="55">
          <p><num xml:id="l55.1" corresp="#e55.1">55.1</num> Poeno igitur ad occupandam Nolam
            proficiscenti, ut alias saepe sic etiam tunc cum instructis copiis Marcellus occurrit,
            primoque congressu praelium committere non dubitauit, in quo superior Romanus tanta
            alacritate hostem reiecit, ut satis appareret eo die calamitosam fuisse Carthaginensibus
            futuram pugnam, si equites diuerso itinere profecti ut a Marcello institutum erat, in
            tempore adfuissent. <num>2</num> Hannibal non sine magno detrimento copiis in castra <app>
              <lem>reductis</lem>
              <rdg wit="#P #U #s">deductis</rdg>
              <rdg wit="#W">reducit</rdg>
            </app> paulo post ex eo loco proficiscitur, atque in agrum Salentinum exercitum ducit.
            Nam quidam iuuenes Tarentini in aduersis praeliis Romanorum iam pridem capti
            liberaliterque 10 dimissi cum in referenda gratia memores esse uellent, spem Tarenti
            recipiendi Hannibali fecerant, si propius urbem exercitum admouisset. <num>3</num>
            Quorum pollicitationibus compulsus Poenus omnibus modis huic rei studendum censuit, ut
            quod multo ante animo concupiuerat, aliquo maritimo oppido potiretur. <num>4</num> Erat
            autem ex maritimis urbibus nulla alia Tarento commodior ad auxilia ex Graecia accersenda
            et multa in exercitum transportanda, quae in dies ad necessarium usum expetebantur.
              <num>5</num> Verum etsi aduersante Romanorum praesidio res in longum protracta sit,
            tamen non prius ab incoepto destitit Hannibal quam Nico et Philomenus auctores
            defectionis prodiderunt urbem.</p>
        </div>
        <div xml:id="l56" type="section" n="56">
          <p><num xml:id="l56.1" corresp="#e56.1">56.1</num> Arx solum a Romanis retenta, quae
            tribus fere partibus <app>
              <lem>mari</lem>
              <rdg wit="#U">maris</rdg>
            </app> abluitur, reliqua quarta est, quae aditum habet a terra, quam murus et fossa
            muniebat. <num>2</num> Ab hac parte Hannibal frustra expugnationem expertus cum strenue
            defenderetur, fauces Tarentini portus impedire instituit, ratus hanc unam superesse
            uiam, qua Romani commeatu exclusi ad deditionem compellantur. <num>3</num> Sed difficile
            opus apparebat futurum, cum claustra portus possiderent hostes et naues quibus exitus
            obsidendi erant exiguo spatio inclusae tenerentur. Has ex portu cui arx supererat
            subducere oportebat et in 30 proximum mare defferre. <num>4</num> Nemo ex Tarentinis
            reperiebatur qui rationem huius rei exlicandae in medium afferret. Hannibal tantum cum
            optarent reliqui unus uidit naues machinis ex <app>
              <lem>portu</lem>
              <rdg wit="#U">porta</rdg>
              <rdg wit="#S">portis</rdg>
            </app> subduci plaustrisque impositas per mediam urbem ad mare deferri posse.
              <num>5</num> Itaque adhibita solertia hominum paucis post diebus subducte naues in
            altumque delatae contra fauces portus stetere.</p>
        </div>
        <div xml:id="l57" type="section" n="57">
          <p><num xml:id="l57.1" corresp="#e57.1">57.1</num> Hannibal recuperata post centesimum
            prope annum, quam in Romanorum potestatem uenerat, Tarentinis urbe et arce terra marique
            5 obsessa, in Sannium rediit. Nam consules Romani frumentatoribus campanis oppressis
            direptisque ad Capuam duxerant legiones ac omnia studia belli in expugnationem eius
            urbis intenderant. <num>2</num> Quamobrem Poenus cogitationem Campanae rei studio
            ingenti suscipiens cum omnibus copiis aduersus hostem contendit, breuique interiecto
            spatio non detrectantibus pugnam Romanis utrique in certamen progrediuntur, <num>3</num>
            praeliumque insigne apparebat futurum, nisi eodem tempore Sempronianus exercitus, qui
            Sempronio Graccho in Lucanis amisso a Cn. Cornelio in Campaniam ducebatur, certantes
            diremisset. 4 His enim copiis procul uisis priusquam discerneretur quis esset, territi
            Romani pariter Poenique copias in castra reducunt. Post haec consules ut Capua
            auerterent Poenum, cum diuersas regiones alter Lucaniam alter Cumas petiissent.</p>
        </div>
        <div xml:id="l58" type="section" n="58">
          <p><num xml:id="l58.1" corresp="#e58.1">58.1</num> Hannibal, in Lucanos profectus,
            occasionem caepit cum M. Centenio confligendi, qui temeritate atque audacia insignis
            exercitum sibi a senatu parum prudenter creditum callidissimo hosti obiecit. Commisso
            praelio Centenius audacissime pugnans occiditur, ex reliquis pauci euadunt. <num>2</num>
            Accessit <app>
              <lem>tunc</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #S #W">etiam</rdg>
            </app> ad hoc incommodum, ut Hannibal paulo post in Apuliam proficiscens alium exercitum
            Romanorum, cui praeerat Fuluius praetor, insidiis circumuentum profligaret deleretque.
            Nam ex .XX. milibus hominum cum ad libidinem crudelissimi ducis trucidarentur, uix duo
            milia superfuere.</p>
        </div>
        <div xml:id="l59" type="section" n="59">
          <p><num xml:id="l59.1" corresp="#e59.1">59.1</num> Consules inter haec ex discessu
            Hannibalis occasionem nacti cum omnibus copiis ad Capuam redeuntes undique cinxerunt
            urbem. Quod ubi Hannibal cognouit, cum expedito exercitu in Campaniam profectus, primo
            aduentu castra Romanorum inuadit, monitis ante Campanis, ut eodem tempore eruptionem
            faciant. 2 Imperatores Romani ad primum <pb facs="../public/images/1478/117r.jpg"
            />[117r] <app>
              <lem>tumultum</lem>
              <rdg wit="#U">tumulum</rdg>
            </app> hostium partitis inter se copiis obuiam progrediuntur. Campanis nullo negocio in
            urbem compulsis, durior aduersus Poenum dimicatio fuit, qui cum alias saepe tum eo die
            acerrimum imperatorem se praestitit in praelio conserendo. Tentauit etiam siqua fallacia
            capere hostem posset. <num>3</num> Nam cum sui 10 castra Romanorum irrumpere conarentur,
            misit quendam latinae peritum linguae, qui iussu consulum alta uoce denuntiaret Romanis,
            ut castris iam prope amissis in proximos montes confugerent. <num>4</num> Vox inopinata
            facile audientes mouisset, nisi Romani Punicis dolis assueti <app>
              <lem>cognouissent fraudem</lem>
              <rdg wit="#M">fraudem cogniuissent</rdg>
            </app>. Itaque celeriter se inuicem confirmantes hostem pedem referre seque in castra
            recipere coegerunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="l60" type="section" n="60">
          <p><num xml:id="l60.1" corresp="#e60.1">60.1</num> Hannibal tentatis omnibus <app>
              <lem>modis</lem>
              <rdg wit="#s"><del/></rdg>
            </app>, cum uideret nullam sibi facultatem relinqui, qua duces Romanos a Capua
            remoueret, pro sociorum periculo anxius, confugit ad iam multo ante agitatum et ueluti
            ad extremum reseruatum consilium. <num>2</num> Cunctis enim necessariis comparatis
            castra mouet, et quanto maxime silentio potest transmisso Vulturno amne per agrum
            Sidicinum Allifanum Cassinatem infestis signis Romam petit, ratus aut hac <app>
              <lem>uia nulla</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #U #W">uia aut nulla</rdg>
            </app> alia solui tam pertinacem obsidionem posse.</p>
        </div>
        <div xml:id="l61" type="section" n="61">
          <p><num xml:id="l61.1" corresp="#e61.1">61.1</num> Quod ubi Romam certis auctoribus
            nuntiatum est, tantus repente terror inuasit, ut raro sit unquam intra moenia
            uehementius trepidatum. <num>2</num> Cernebant enim acerrimum hostem quem totiens in
            magnis reipublicae malis experti erant, infesta iam patriae signa inferre, et quem
            absentem sustinere non poterant, praesentem senatui populoque Romano seruitutem minari.
              <num>3</num> Igitur in tam trepida re placuit, ut Fuluius Flaccus alter ex ducibus
            Romanis a Capua accersitus; et consules noui <app>
              <lem>Sulpitius</lem>
              <rdg wit="#S">Sulputius</rdg>
              <rdg wit="#S"><!-- revisar -->Sculpitius</rdg>
            </app> Galba et Cornelius Centimalus extra urbem haberent castra; <num>4</num> et Caius
            Calphurnius praetor ualido praesidio Capitolium tueretur; et ii ciues, qui summos
            magistratus gessissent, repentinos tumultus <app>
              <lem>auctoritate imperioque</lem>
              <rdg wit="#P">imperio auctoritateque</rdg>
            </app> saedarent.</p>
        </div>
        <div xml:id="l62" type="section" n="62">
          <p><num xml:id="l62.1" corresp="#e32.1">62.1</num> Hannibal continuato itinere non prius
            constitit quam ad Anienem tria milia passuum ab urbe posuit castra, pauloque post cum
            duobus milibus equitum ex eo loco profectus ita urbi appropinquauit, ut a porta Collina
            usque ad templum Herculis obequitans situm moeniaque tam amplae ciuitatis non solum
            spectaret, sed etiam ociose contemplaretur. <num>2</num> Quem conspicatus Fuluius
            Flaccus ferre indignitatem non potuit. Itaque celeriter Romanos equites aduersus hostem
            immisit, qui ut imperatum erat magno impetu praelium ineuntes, facile ex eo loco
            summouerunt Poenum.</p>
        </div>
        <div xml:id="l63" type="section" n="63">
          <p><num xml:id="l63.1" corresp="#e63.1">63.1</num> Sequenti die Hannibal exercitum ex
            castris educit, aciem instruit, nullam dimicandi moram facturus si allicere hostem ad
            certamen possit. Idem Romani faciendum et praelium committendum putant. <num>2</num>
            Quare progrediuntur in campum armatae utrinque copiae tanta alacritate animorum, ut
            nullum periculum <app>
              <lem>recusaturae</lem>
              <rdg wit="#S">recusaturi</rdg>
            </app> uiderentur pro eius diei uictoria consequenda. <num>3</num> Etenim Carthaginenses
            de imperio orbis terrae, quod in eo ueluti supremo certamine collocatum putabant, Romani
            de patria de libertate de bonis omnibus utrum sua uel in hostium potestate futura
            essent, paulo post dimicaturi erant.</p>
        </div>
        <div xml:id="l64" type="section" n="64">
          <p><num xml:id="l64.1" corresp="#e64.1">64.1</num> Sed accidit res memoratu digna. Nam dum
            parati in armis signum dimicandi expectant, repente superuenit imber frequentibus
            procellis effusus, cuius tanta uis et asperitas fuit, ut cogeretur quisque militem in
            castra <app>
              <lem>reducere</lem>
              <rdg wit="#P">deducere</rdg>
            </app>. <num>2</num> Proximo quoque die in quem pugna dilata uidebatur, rursus in aciem
            utrisque exeuntibus similis tempestas exoritur, quae non minus quam superior Romanos
            pariter ac Poenos afflixit compulitque, ut instantis dimicationis obliti de salute
            tantum et fuga cogitarent. <num>3</num> Haec animaduertens Hannibal conuersus ad suos
            exclamasse dicitur, modo sibi mentem potiundae urbis Romae, modo facultatem non dari.
              <num>4</num> Id quoque turbauit Poenum, quod se tantis equitum peditumque copiis ex
            propinquo Romam urgente, supplementum in Hispaniam missum, et agrum in quo ipse
            constiterat longe maiore precio quam par erat emptum fuisse cognouit. Quare indignatione
            accensus <app>
              <lem>argentarius, officinas</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #P #R #S #U #W">argentarias officinas</rdg>
            </app> ciuium Romanorum per praeconeum uenire iussit. <num>5</num> Verum post haec siue
            animo reputans 15 quantae molis esset expugnare Romam urbem, siue inopiam frumenti
            metuens (decem enim dierum secum cibaria tulerat) castra mouere constituit. Itaque ex eo
            loco decedens ad lucum Feroniae se recipit ac templum, quod ibi opulentissimum fuisse
            tradunt, diripit pauloque post <pb facs="../public/images/1478/117v.jpg"/>[117v] in
            Brutios Lucanosque contendit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l65" type="section" n="65">
          <p><num xml:id="l65.1" corresp="#e65.1">65.1</num> Quod ubi Campani cognouere desperantes
            de summa rerum dederunt urbem Romanis. Sic igitur Capua recepta et in Romanorum
            potestatem redacta, magnum momentum apud omnis Italiae populos magnumque nouarum rerum
            desiderium fecit. <num>2</num> Mouit etiam animos gentium ipse Hannibal hostis, qui
            multa oppida, quae tueri non poterat, malo consilio diripi uastarique iussit. Nam ut
            antea saepe uictor plaerisque captiuis sine precio dimissis multorum uoluntates liberali <app>
              <lem>officio deuinxerat</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #S #W">officio sibi deuinxerat </rdg>
            </app>. <num>3</num> Sic etiam per id tempus inhumana quaedam illius crudelitas causa
            fuit, ut multae urbes Punici imperii pertesae in Romanorum fidem redirent. Quarum in
            numero Salapiam fuisse tradunt, quae auctore Blacio principe factionis Romanae prodita
            consuli Marcello est, et lectissimorum equitum ala quae urbi praesidio erat prope ad
            internicionem deleta. <num>4</num> Haec est urbis, in qua scriptores nonnulli Poenum
            amore cuiusdam puellae captum fuisse tradunt et inmodicam cupiditatem uiri calumniis
            prosequuntur. Alii sunt qui huius ducis modestiam efferentes nec primum cum bellum in
            Italia gessit, nec postea cum in Aphricam rediit aut cubantem coenasse aut plusquam
            sextario uini <app>
              <lem>indulxisse</lem>
              <rdg wit="#s">indulsisse</rdg>
            </app> dicunt. <num>5</num> Quidam etiam reperiuntur qui Hannibali crudelitatem
            perfidiam aliaque eiusdem generis uitia tribuentes, nullam de pudicitia aut impudicitia
            hominis mentionem faciunt. Vxorem tantum ei fuisse scribunt Hispani generis ex Castulone
            non ignobili oppido, cui ob egregiam eorum hominum fidem Carthaginenses indulgebant
            praecipue et confidebant maxime<note n="34">Livio XXIV, 41, 6.</note>. </p>
        </div>
        <div xml:id="l66" type="section" n="66">
          <p><num xml:id="l66.1" corresp="#e66.1">66.1</num> Verum, ut supra ostendimus, Hannibal,
            amissa Salapia, paulo post occasionem habuit longe maiorem quam accaeperat reddendi
            Romanis cladem. <num>2</num> Nam per id tempus Fuluius proconsul apud Herdoneam sedebat,
            sperans se urbe sine ullo certamine potiturum. Sed quia nullus in propinquo esset
            hostium metus (concesserat enim in agrum Brutium Hannibal) negligenter obibat munera
            uigiliarum atque in omni administratione belli indignam Romano duci segniciem
            praestabat. <num>3</num> Hanc negligentiam cum per occultos exploratores cognouisset
            Poenus, non putauit occasionem negocii benegerendi sibi omittendam esse. Itaque in
            Apuliam cum expeditis copiis profectus tanta celeritate ad Herdoneam uenit, ut parum
            abfuerit, quin Fuluium nil tale opinantem in ipsis castris opprimeret. <num>4</num>
            Romani tamen ingenti animorum fiducia primum impetum excipientes, pugnam diutius 30 quam
            par erat <app>
              <lem>extraxere</lem>
              <rdg wit="#U">extinxere</rdg>
            </app>. Demum sicut biennio praeterito circa ea loca duce alio Fuluio, sic etiam
            auspicio huius Fuluii proconsulis uictae superataeque Romanae legiones profligantur et
            dux ipse cum magna parte copiarum occiditur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l67" type="section" n="67">
          <p><num xml:id="l67.1" corresp="#e67.1">67.1</num> Erat per id tempus in Samnio
              Marcellus<note n="35">Plutarco, Marc. XXIV.</note> consul, quo cum esset nuntiata
            clades imprudentia ducis accepta, quamquam serum 5 auxilium <app>
              <lem>perditis</lem>
              <rdg wit="#U">perreditis</rdg>
            </app> rebus allaturus uidebatur, <num>2</num> tamen cupiens quod proximum auxilio erat,
            detrimentum sarcire, in agrum Lucanum (eo enim post uictoriam se receperat Hannibal)
            exercitum ducit, castrique in conspectu hostium positis, paulopost in aciem descendit, <app>
              <lem>nec Poeni dimicationem sibi fugiendam putant</lem>
              <rdg wit="#P"><del/></rdg>
            </app>. <num>3</num> Praelium extemplo committitur tanta obstinatione animorum, ut equis
            prope uiribus usque ad occasum solis certatum sit. Nox dubiae pugnae finem fecit.
              <num>4</num> Postero die Romani <app>
              <lem>iterum in aciem</lem>
              <rdg wit="#M">in aciem iterum</rdg>
            </app> exeuntes timoris confessionem expresserunt hosti. Hannibal enim suos intra uallum
            tenuit et sequenti nocte silenti profectus agmine in Apuliam uenit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l68" type="section" n="68">
          <p><num xml:id="l68.1" corresp="#e68.1">68.1</num> Marcellus quoque per uestigia secutus
            Poenum, occasionem quaerebat, ut aliqua memorabili pugna de summa belli decerneret. Iam
            enim sibi persuaserat maxime ex Romanis ducibus se consilio solertia disciplina ac omni
            munere militiae conferendum Hannibali esse. <num>2</num> Sed tempus iam instantis hyemis
            impedimento fuit, ne iusta acie cum hoste contenderet. Nam leuibus quibusdam commissis
            praeliis cum non fatigandi milites frustra uiderentur in hyberna concessit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l69" type="section" n="69">
          <p><num xml:id="l69.1" corresp="#e69.1">69.1</num> Principio ueris partim litteris Fabii,
            qui alter ex nouis consulibus eius anni erat, partim natura sua excitatus celerius
            opinione omnium ex hybernis egreditur, et aduersus sedentem eo tempore ad Cannusum
            Poenum exercitum ducit<note n="36">Plutarco, Marc. XXV.</note>. <num>2</num> Factum est
            autem propinquitate castrorum et certandi studio, ut paucis diebus ter collatis signis
            acie dimicarent. <num>3</num> Primo die cum pari prope spe usque ad noctem perduceretur
            pugna et ad neutram partem <pb facs="../public/images/1478/118r.jpg"/>[118r] <!-- partem --><app>
              <lem>uictoria inclinaret</lem>
              <rdg wit="#S">inclinaret victoria</rdg>
            </app>, utrique ueluti ex composito se in castra recipiunt. <num>4</num> Secundo die
            superior Poenus duobus prope milibus et septingentis ex hostibus caesis reliquas copias
            in fugam uertit. 5 Tertio die Romani <app>
              <lem>deluendae</lem>
              <rdg wit="#F #N #P #S #U">diluende</rdg>
            </app> ignominiae cupidi, quam ex proximo detrimento accaeperant, primi pugnam exposcunt
            et a Marcello in aciem deducuntur, cuius ferociam admiratus Hannibal dixisse traditur,
            rem cum eo hoste sibi esse gerendam, qui nec uictor nec uictus quiescere posset.
              <num>6</num> Praelium deinde atrocius quam ullum ex superioribus fuit <app>
              <lem>nitentibus</lem>
              <rdg wit="#A">intentibus</rdg>
            </app> Romanis recens incommodum resarcire, Poenis uero indignantibus quod nuper uicti
            uictores ultro ad pugnam prouocarent. <num>7</num> Tandem Romani a Marcello increpiti
            monitique darent operam, ut non ante cladis quam uictoriae nuncius Romam ueniret, gradum
            acrius intulere, nec prius dimicationi finem fecere, quam triplicata prope illata clade
            hostem in fugam coniicerent.</p>
        </div>
        <div xml:id="l70" type="section" n="70">
          <p><num xml:id="l70.1" corresp="#e70.1">70.1</num> Sub idem tempus simili <app>
              <lem>prope ratione qua amissum</lem>
              <rdg wit="#M">quoque ratione qui amissus</rdg>
            </app> fuerat, Fabius Maximus Tarentum recepit. Quod ubi Poeno nuntiatum est dixisse eum
            tradunt et «Romani suum <app>
              <lem>Hannibalem habent</lem>
              <rdg wit="#E">habent Hannibalem</rdg>
            </app>»<note n="37">Plutarco, Fab. XVII.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l71" type="section" n="71">
          <p><num xml:id="l71.1" corresp="#e71.1">71.1</num> Sequenti anno Marcellus et Crispinus
            creati consules omnibus uiribus incumbentes ad bellum duos consulares exercitus aduersus
            hostem ducunt. <app>
              <lem>Quos</lem>
              <rdg wit="#N">Quo</rdg>
            </app> Hannibal <app>
              <lem>aequo campo sustinere posse</lem>
              <rdg wit="#P">substinere equo campo diffidens</rdg>
            </app> diffidens, cum alias saepe tum eo tempore omne ingenium adhibendum putauit, ut
            hostem quem aperto marte superare non 5 poterat, dolis caperet. <num>2</num> Haec
            cogitanti longe maior quam ausus esset optare, occasio gerendae rei obiicitur.
            Siluestris erat tumulus medius pene inter Punica et Romana castra, sub quo turmae
            quaedam Numidarum latebant iussu Hannibalis opportunis locis constitutae, ut aliquos ex
            hostibus uagos <app>
              <lem>palantes</lem>
              <rdg wit="#E #M #N #P #S #U #W">palantesque</rdg>
            </app> exciperent; <num>3</num> ex altera parte 10 consules communi omnium uoce et
            sententia moti uisendum hunc tumulum, deinde si opus foret, occupandum censent, ne eo
            neglecto potiantur hostes et suis deinde ceruicibus inmineant. <num>4</num> Sed
            priusquam exercitum moueant, ut speculentur naturam loci, ambo ex castris exeunt et eo
            cum paucis equitibus proficiscentes incautius quam tantos uiros decebat <app>
              <lem>in praeparatas</lem>
              <rdg wit="#U">improperatas</rdg>
            </app> insidias incidunt. <num>5</num> Momento temporis circumuenti cum neque perrumpere
            a fronte possent et a tergo caederentur, necessitate magis quam consilio praelium
            ineunt, in quo Marcellus egregie pugnans occiditur et Crispinus uulneratus uix tantum
            spatii adeptus est, ut se ex manibus hostium eriperet.</p>
        </div>
        <div xml:id="l72" type="section" n="72">
          <p><num xml:id="l72.1" corresp="#e72.1">72.1</num> Hannibal postquam M. Marcellum, qui
            maxime ex Romanis ducibus represserat cursum uictoriarum suarum interfectum audiuit,
            subito in collem ubi pugnatum fuerat, transtulit castra. <num>2</num> Ibi inuentum
            Marcelli <app>
              <lem>corpus</lem>
              <rdg wit="#A">opus</rdg>
            </app> honorificentissime sepeliri iussit, ex quo percipi licet quantum ualeat apud
            omnis generis homines animi magnitudo excellentiaque uirtutis, cum interitum
            praestantissimi ducis ne crudelissimus quidem hostis honore sepulturae passus sit
            carere.</p>
        </div>
        <div xml:id="l73" type="section" n="73">
          <p><num xml:id="l73.1" corresp="#e73.1">73.1</num> Romani interim altero consule amisso
            altero saucio, extemplo se in proximos montes recaeperant et in loco tuto posuerant
            castra. Ipse autem Crispinus uicinas ciuitates monitum <app>
              <lem>miserat</lem>
              <rdg wit="#U">misit</rdg>
            </app>, quia collega interiisset et annulo eius potitus esset hostis, a litteris nomine
            Marcelli compositis ut cauerent. 2 Salapiam iam Crispini nuntius uenerat, cum litterae
            ab Hannibale afferuntur significantes Marcelli nomine, se eo proxime nocte uenturum.
            Salapitani cognita fallacia uiri nuntioque remisso, intentissima cura hostium aduentum
            expectant. <num>3</num> Quarta uigilia Hannibal ad urbem uenit. In primo agmine locati
            ex industria erant perfugae Romanorum, ut latine loquentes fidem facerent Marcellum
            adesse. Horum cum ad sexcentos <app>
              <lem>oppidanis</lem>
              <rdg wit="#E #r #s">oppidanos</rdg>
              <rdg wit="#M #N #R #R #W">oppidani</rdg>
              <rdg wit="#S">opidani</rdg>
            </app> introduxissent, clausa porta reliquas copias telis repellunt, introductos ad
            internicionem caedunt. <num>4</num> Ita Hannibal irriti incaepti pertesus castra mouet
            et in Brutios proficiscitur, ut Locrensibus terra marique a Romanis obsessis auxilium
            ferat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l74" type="section" n="74">
          <p><num xml:id="l74.1" corresp="#e74.1">74.1</num> Post haec ingenti cura patrum
            plaebisque noui consules facti duo peritissimi belli duces Marcus Liuius et Claudius
            Nero, <num>2</num> qui partitis inter se copiis in prouincias proficiscuntur. Claudius
            in Salentinos, Liuius in Galliam contendit aduersus Hasdrubalem Barchinum, qui superatis
            Alpibus ingentibus peditum equitumque copiis iungere se fratri properabat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l75" type="section" n="75">
          <p><num xml:id="l75.1" corresp="#e75.1">75.1</num> Accidit <app>
              <lem>autem per id tempus, ut</lem>
              <rdg wit="#M #N">autem ut per id tempus</rdg>
            </app> Hannibal magnis afficeretur incommodis a Claudio consule, qui primum in <app>
              <lem>Lucanis</lem>
              <rdg wit="#U">Lucanos</rdg>
            </app> adhibitis etiam Punica arte insidiis <pb facs="../public/images/1478/118v.jpg"
            />[118v] hostem fudit. <num>2</num> Deinde in Apulia prope Venusiam Poeno congressus
            tumultuariam pugnam tanto impetu conseruit, ut magnum numerum hostium interficeret. Quo
            detrimento affectus Hannibal extemplo ad reparandum exercitum Metapontum se contulit.
              <num>3</num> Ibi paucos moratus dies copias ab Hannone accipit et suis adiungit, ac
            rursus Venusiam repetit. <num>4</num> Claudius non longe a Venusia habebat castra et
            interceptis hostium litteris cum Hasdrubalem appropinquare cognouisset. <num>5</num>
            Dies noctesque agitabat animo, quibus modis efficere posset, ne tantorum ducum copiae
            simul iungerentur. Itaque omni ratione subducta consilium caepit periculosum, ut
            apparebat futurum, sed forsitan eo tempore necessarium. <num>6</num> Nam sub legati
            custodia castris relictis ipse cum parte exercitus magnis itineribus in Picoenum
            profectus sexto die Senam peruenit. Ibi consules ambo iunctis copiis propter Methaurum
            flumen Hasdrubalem adorti secundissimo praelio conflixerunt. Ad .LVI. hostium milia eo
            die caesa dicuntur, <app>
              <lem>paremque</lem>
              <rdg wit="#M">parumque</rdg>
            </app> prope aiunt acceptae ad Cannas redditam hosti cladem. </p>
        </div>
        <div xml:id="l76" type="section" n="76">
          <p><num xml:id="l76.1" corresp="#e76.1">76.1</num> At Claudius Nero post hanc memorabilem
            uictoriam non minus celeriter, quam profectus erat. Venusiam repetens caput 15
            Hasdrubalis prope stationes hostium poni captiuosque dimitti iussit, qui tantae
            calamitatis nuntium ad Poenum deferrent. <num>2</num> Nam eum ignorare compertum est,
            quae parata primum occultis consiliis, quae deinde acta proximis diebus fuerant. In quo
            mirari libet callidissimi ducis solertiam sic deceptam fuisse a Claudio in tam modico
            castrorum interuallo, ut prius caesum cum omnibus copiis fratrem, quam profectum
            reuersumque in castra consulem Romanum sciret. <num>3</num> Verum Hannibal hoc tam
            ingenti non solum publico, sed etiam priuato perculsus uulnere uicissitudinem
            Carthaginensium rerum se agnoscere inquit pauloque post ex iis locis profectus in agrum
            Brutium se <app>
              <lem>recaepit</lem>
              <rdg wit="#U">recipit</rdg>
            </app>. <num>4</num> Non enim latebat peritissimum ducem quantum accessionis Romanae rei
            ea plaga ad Methaurum accepta, quantumque momenti ad summam uniuersi belli factura
            esset.</p>
        </div>
        <div xml:id="l77" type="section" n="77">
          <p><num xml:id="l77.1" corresp="#e77.1">77.1</num> Ipse tamen omnibus uiribus quae sibi in
            Italia post tot conserta praelia tot expugnatas urbes relinquebantur, simul collectis
            inuicto animo per id tempus bellum sustinuit. Et quod mirum cuique uideri debet,
            exercitum ex Hispanis Aphris Gallis atque ex aliis gentibus mixtum sic concordem siue
            auctoritate siue prudentia tenuit, ut ne minima quidem seditio dissensioue militaris sit
            in castris audita. <num>2</num> Nec iam Romani Sicilia Sardinia Hispaniisque receptis
            hunc hostem aut in Italia delere aut ex Italia deducere prius potuerunt, quam in
            Aphricam mitterent P. Cornelium Scipionem, qui ex propinquo inferens Poenis arma, in
            tantum discrimen rem <app>
              <lem>Carthaginensem</lem>
              <rdg wit="#M #N #P #R #S #U #W">Carthaginensium</rdg>
            </app> impulit, ut extemplo necessitate coacti Hannibalem ex Italia reuocarent. </p>
        </div>
        <div xml:id="l78" type="section" n="78">
          <p><num xml:id="l78.1" corresp="#e78.1">78.1</num> Erat per id tempus, sicut ante dictum
            est, in agro Brutio Poenus, ac excursionibus magis quam iustis praeliis gerebat bellum,
            nisi quod aliquando cum Sempronio consule tumultuariam pugnam conseruit, nec multo
            interiecto spatio cum eodem iusta acie dimicauit. Primo certamine Poenus, secundo
            Romanus superior fuit. <num>2</num> Nec iam ultra in Italia quicquam memoria dignum apud
            Graecos Latinosque auctores ab Hannibale gestum comperio. Iussu enim Carthaginensium in
            Aphricam accersitus, post sextum et decimum huius Punici belli annum Italiam reliquit,
            multum prius de senatu Carthaginensi multum etiam de se ipso questus. <num>3</num> De
            senatu quidem quod se tam diuturno tempore in hostili commorantem terra parum
            supplemento pecunia et caeteris rebus, quae ad usum belli expetebantur, adiuuisset.
              <num>4</num> De se uero quod totiens Romanis legionibus fusis caesisque, moram semper
            post uictoriam trahens spatium dedisset hosti ad respirandum. <num>5</num> Memoriae
            quoque proditum est, <app>
              <lem>eum</lem>
              <rdg wit="#U">cum</rdg>
              <rdg wit="#P"><del/></rdg>
            </app> priusquam classem conscenderet, prope Iunonis <app>
              <lem>Laciniae</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W #r #s">Licinie</rdg>
            </app> templum arcum condidisse Punicis Graecisque litteris in sculptum, in quo res a se
            magnifice gestae summatim continebantur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l79" type="section" n="79">
          <p><num xml:id="l79.1" corresp="#e79.1">79.1</num> Decedens autem ex Italia Hannibal satis
            prospera nauigatione usus, paucis diebus Leptim tenuit, ac omnibus copiis in terram
            expositis <app>
              <lem>Asdrumentum</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #R #U #W #r">Adrumentum</rdg>
              <rdg wit="#P">Achumentum</rdg>
              <rdg wit="#S #s">ad rumentum</rdg>
            </app> primo atque inde <app>
              <lem>Zamam</lem>
              <rdg wit="#U #r">Çamam</rdg>
              <rdg wit="#s">Camam<!-- passim --></rdg>
            </app> profectus, cum cognouisset quo statu res Carthaginensium essent, commodissimum
            esse statuit de finiendo bello consilium inire. 2 Itaque placuit ei, ut ad Scipionem
            mitteret, qui ab eo postularent, ut aliquem locum medium utriusque colloquio diligeret,
            uelle sese de summis rebus cum <pb facs="../public/images/1478/119r.jpg"/>[119r] eo
            agere. 3 Nec satis constat utrum iussu senatus an priuato consilio id factum a Poeno
            sit. Colloquii renuendi Scipioni causa non est uisa. <num>4</num> Quamobrem constituto
            die conuenere in patenti campo cum singulis interpretibus duo celeberrimi duces et
            potentissimarum gentium imperatores diuersis sententiis de pace et bello sermonem
            habituri. <num>5</num> Nam Hannibal maxime ad pacem inclinauerat animum, quod cernebat
            rem Carthaginensium deteriorem in dies fieri, Siciliam Sardiniam Hispanias iam esse
            amissas, bellum ex Italia in Aphricam translatum, Siphacem potentissimum regem a Romanis
            captum. <num>6</num> Omnem spem salutis in iis copiis esse repositam, quas ipse uelut
            diuturni belli reliquias ex Italia traiecisset, quibus siquid durius contingeret, uix
            tantum Carthaginensibus uel externi uel ciuilis roboris superesse, ut ad tuenda
            Carthaginis moenia sufficere posset. <num>7</num> Itgitur longa oratione usus
            uehementissime contendit Scipionem in eam sententiam trahere, ut pacem quam bellum
            mallet. Sed Scipio cum in magna spe esset conficiendi belli, a pacis consiliis abhorrere
            uidebatur. <num>8</num> Itaque post longum sermonem ultro citroque habitum re infecta ex
            colloquio discesserunt. Nec multo interiecto spacio praelium illud memorabile apud Zamam
            conseruerunt, quod secundissimum Romanis accidit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l80" type="section" n="80">
          <p><num xml:id="l80.1" corresp="#e80.1">80.1</num> Primo concursu elephanti
            Carthaginensium in suos conuersi equitatum Hannibalis perturbarunt, et Lelius ac
            Masinissa ex utroque cornu pauorem augentes nullum equitibus spatium dederunt, ut se ex
            fuga reciperent. <num>2</num> Pugnatum est <app>
              <lem>tamen</lem>
              <rdg wit="#P"><del/></rdg>
            </app> a pedestri acie diu atque acriter, cum Poeni superioribus uictoriis fraeti in
            suis dextris totius Aphricae salutem collocatam putarent. Romani autem animo pares spe
            etiam superiores essent. <num>3</num> Sed Romanis non mediocre momentum ad uictoriam
            fuit, quod Lelius ac Masinissa profligatis equitibus opportune in praelium redeuntes
            maximum terrorem iniecerunt hosti. <num>4</num> Eorum enim aduentu celeriter factum est,
            ut Poeni remittentes ardorem pugnae nullum saluti suae praeter quam in <app>
              <lem>fugam</lem>
              <rdg wit="#E #M #N #P #S #U #W #r #s">fuga</rdg>
            </app> remedium quaerent. <num>5</num> Supra .XX. milia hostium eo die a Romanis caesa
            totidem prope capta dicuntur. Ipse Hannibal dux ad ultimum euentum pugnae moratus, e
            media caede cum paucis effugit.</p>
        </div>
        <div xml:id="l81" type="section" n="81">
          <p><num xml:id="l81.1" corresp="#e81.1">81.1</num> Accersitus deinde Carthaginem, ut
            labenti reipublicae subueniret, ostendit sentaui nullam spem in armis ulterius esse
            ponendam, suasitque ut postpositis caeteris rebus mitteret ad imperatorem Romanum, qui
            quacunque ratione possent de pace agerent. Missi .X. legati cum pacis conditiones
            Carthaginem rettulissent. <num>2</num> Ferunt Gisgonem quendam <app>
              <lem>paci</lem>
              <rdg wit="#U">pacis</rdg>
            </app> aduersantem senteniam <app>
              <lem>dixisse</lem>
              <rdg wit="#U">dixixe</rdg>
            </app> de renouando aduersus Romanos bello, quae cum a multis audiretur, indignatus
            Hannibal eo tempore ab imperitis uiris talia iactari, dicentem adhuc hominem ex
            superiore loco deturbauit. <num>3</num> Et cum hoc audax negocium ac libera ciuitate
            indignum uisum multitudini esset, suggestum ascendens: Neminem, inquit, indignari
            oportere, si is qui a prima pueritia a Carthagine profectus in bello et armis aetatem
            aegisset, urbanas consuetudines ignoraret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l82" type="section" n="82">
          <p><num xml:id="l82.1" corresp="#e82.1">82.1</num> Post haec de conditionibus pacis ita
            prudenter <app>
              <lem>dixerunt</lem>
              <rdg wit="#E #F #N #P #R #S #U #W #r #s">disseruit</rdg>
              <rdg wit="#M">diseruit</rdg>
            </app>, ut extemplo Carthaginenses tanti uiri auctoritate commoti accipiendas eas leges,
            quas uictor et necessitas daret, censerent. <num>2</num> Fuerunt autem conditiones
            admodum durae, quales uictores uictis in extremis rebus imponere consueuere. Sed praeter
            caetera Carthaginenses annuum stipendium populo Romano usque ad certum tempus soluere
            tenebantur. <num>3</num> Cum uenisset dies, in quo prima pensio conferenda Romanis erat,
            et ingemiscerent omnes ad uocem tributi, ferunt Hannibalem commotum <app>
              <lem>inutili</lem>
              <rdg wit="#U">in humili</rdg>
            </app> lamentatione Poenorum risum effudisse, <num>4</num> et increpitum ab <app>
              <lem>Hasdrubale Heduo, quod in communi</lem>
              <rdg wit="#r #s">Hasdrubale Heduo, quod in commune</rdg>
              <rdg wit="#U">Hanibale beduoque in comune</rdg>
            </app> totius ciuitatis maesticia tam effuse laetaretur, respondisse non laetantis
            hominis illum esse risum, sed eorum inanes lachrymas deridentis, quae eo tempore in
            leuiore malo, quod cuiusque priuati ciuis pecuniam tangeret, potius <app>
              <lem>manarent</lem>
              <rdg wit="#U">manaret</rdg>
              <rdg wit="#M #r #s">manaret</rdg>
            </app>, quam antea cum Romani classes arma et amplissimarum uictoriarum spolia
            Carthaginensibus detrahebant, uictisque imponebant leges.</p>
        </div>
        <div xml:id="l83" type="section" n="83">
          <p><num xml:id="l83.1" corresp="#e83.1">83.1</num> Non me praeterit auctores<note n="38"
              >Livio XXX, 35; Polibio XV, 1.</note> esse qui dicant Hannibalem ueritum ne petenti
            Scipioni dederetur, statim re male gesta in Asiam profugisse. Sed utrum subito hoc
            factum fuerit, an aliquanto post praelium illud ad Zamam commissum, parum referre
            arbitramur, cum satis constet eum desperatis rebus in Asiam profectum exilioque <pb
              facs="../public/images/1478/119v.jpg"/>[119v] mulctatum ad Antiochum peruenisse.
              <num>2</num> Fama quoque haud dubia est tam hospitaliter tamque honorifice accaeptum
            esse a rege, ut statim publicis pariter ac priuatis consiliis adhiberetur. <num>3</num>
            Erat enim Hannibalis nomen magna apud omnes gloria, communis insuper accedebat ira
            communeque in Romanos odium, uehemens stimulus ad excitandum bellum. <num>4</num> Quare
            opportune accessisse uidebatur, non solum ad inflamandum animum regis sed etiam ad
            aperiendam uiam gerendi aduersus Romanos belli, quam unicam tantum esse dicebat, si arma
            in Italiam <app>
              <lem>transferrentur</lem>
              <rdg wit="#M">transfererentur</rdg>
              <rdg wit="#s">transerentur</rdg>
            </app> et Italici generis compararentur milites, quibus solis uictrix aliarum gentium
            prouincia superari posset. <num>5</num> Centum nauium classem, decem et sex milia
            peditum, mille equites petebat a rege. His copiis se Italiam intraturum pollicebatur ac
            turbaturum Italicas gentes, quas sciret ob recentem memoriam Punici gesti belli
            uehementer horrere Hannibalis nomen. <num>6</num> Spem insuper afferebat de Punico
            renouando bello, si per regem sibi liceret Carthaginem mittere, qui factionem Barchinam
            concitarent atque eorum animos permouerent, quibus imperium populi Romani erat inuisum.
              <num>7</num> Assentiente rege Aristonem quendam Tyrum delegit hominem callidum et
            idoneum ad hoc negocium conficiendum. Huic magnis premiis pollicitationibusque
            persuasit, ut Carthaginem peteret, amicos conueniret et mandata quaedam uerbis suis ad
            eos deferret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l84" type="section" n="84">
          <p><num xml:id="l84.1" corresp="#e84.1">84.1</num> Ita Hannibal <app>
              <lem>patria</lem>
              <rdg wit="#M"><del/></rdg>
            </app> exul per totum orbem terrarum aduersus Romanos concitabat bellum. Nec iam inanes
            eae cogitationes uidebantur futurae, si Antiochus ut ab initio coepit, sic etiam postea
            ei magis quam adulatoribus et purpuratis suis fidem praestitisse. <num>2</num> Sed
            inuidia quam plaerumque regiae domus alunt, multos Hannibali aduersarios peperit, qui
            cum uererentur, ne callidus imperator iis consiliis aucupando gratiam regis in maximum
            auctoritatis et potentiae gradum ascenderet, eum suspectum reddere nitebantur.
              <num>3</num> Accidit etiam per id tempus ut P. <app>
              <lem>Villius</lem>
              <rdg wit="#E #M">Vilius</rdg>
            </app> legatus Ephesum ueniens frequentem cum Poeno sermonem haberet, ex quo facile data
            est obtrectatoribus criminandi facultas et tanta suspicio de fide Hannibalis Antiocho <app>
              <lem>orta</lem>
              <rdg wit="#A">horta</rdg>
              <rdg wit="#S">orta est</rdg>
            </app>, ut omnino a consilio regio excluderetur.</p>
        </div>
        <div xml:id="l85" type="section" n="85">
          <p><num xml:id="l85.1" corresp="#e85.1">85.1</num> Sunt qui dicunt eodem tempore P.
            Aprhicanum unum ex legatis ad Antiochum missum, cum Poeno esse locutum et inter alia
            multa ab Hannibale petiisse, ut ex animi sententia diceret, quem maximum imperatorum
            fuisse censeret, <num>2</num> Hannibalem autem respondisse, primo loco sibi Alexandrum
            Macedonum regem, 5 secundo <app>
              <lem>Pyrrhum</lem>
              <rdg wit="#F #F #W">Pyrrhym</rdg>
              <rdg wit="#P">Pyrrum</rdg>
              <rdg wit="#U">Pÿrrum</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>Epirotam</lem>
              <rdg wit="#E #F #R #W #r">Epyrhotam</rdg>
              <rdg wit="#M">epirrotharum</rdg>
              <rdg wit="#P">epyrotham</rdg>
              <rdg wit="#S">epyrhotim</rdg>
              <rdg wit="#U">Epÿrotham</rdg>
            </app>, tertio seipsum collocandum uideri. <num>3</num> Ad <app>
              <lem>hoc</lem>
              <rdg wit="#M #N #P #R #U #W">hec</rdg>
            </app> leniter arridentem Aphricanum dixisse: «Quid censeres Hannibal si me uicisses?»
            «Me procul dubio, inquit, cunctis aliis imperatoribus <app>
              <lem>anteferrem</lem>
              <rdg wit="#M">anteferram</rdg>
            </app>». <num>4</num> Hoc responsum placuisse Scipioni ferunt, quod se nec posthabitum
            nec adhibitum in comparationem, sed ueluti incomparabilem occulta quadam <app>
              <lem>assentatione</lem>
              <rdg wit="#s">assertione</rdg>
            </app> a Punico ingenio relictum uideret<note n="39">Luciano, DMort. XII.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l86" type="section" n="86">
          <p><num xml:id="l86.1" corresp="#e86.1">86.1</num> Post haec Hannibal occasionem nactus
            Antiochum alloquendi iam inde a prima pueritia repetens sic seipsum purgauit, sic de
            odio suo in Romanos disseruit, ut in pristinam gratiam regis quam prope amiserat
            amicitiamque rediret. <num>2</num> Itaque rex constituerat animo hunc ducem cum regia
            classe in Italiam mittere, ut praestantissimi uiri et perpetui hostis populi Romani
            sicuti iam sibi persuaserat, animum ingeniumque experiretur. <num>3</num> Sed unus Thoas
            princeps <app>
              <lem>aetholorum</lem>
              <rdg wit="#G">atholorum</rdg>
            </app> huic sententiae aduersatus seu inuidia seu quod re uera ita agendum censeret,
            mutauit animum regis, et hanc deliberationem quae magnum momentum ad bellum habitura
            uidebatur, omnino euertit. <num>4</num> Hortatus est enim Antiochum ut in Graeciam
            traiiciens ipsemet rem suam ageret, nec paterentur huius belli gloriam ad alium
            peruenire. Rex igitur persuasus paulopost in Graeciam proficiscitur ad excitandum
            aduersus Romanos bellum.</p>
        </div>
        <div xml:id="l87" type="section" n="87">
          <p><num xml:id="l87.1" corresp="#e87.1">87.1</num> Ubi non longo interiecto spatio, cum de
            concilianda Thessalorum gente communi consilio agitaret, Hannibal nominatim sententiam
            rogatus, non tam de Thessalis quam de summa rerum ita elato animo disseruit, ut <app>
              <lem>approbationem</lem>
              <rdg wit="#r #s">ad probationem</rdg>
            </app> omnium, qui ibi aderant, assensumque moueret. <num>2</num> Non enim de Thessalis
            magnopere laborandum, sed curandum omnibus modis censuit, ut Philippus Macedonum rex aut
            in belli societatem ueniret aut neutri parti adhaerens dimicationem ociosus
            spectaret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l88" type="section" n="88">
          <p><num xml:id="l88.1" corresp="#e88.1">88.1</num> Adiecit praeterea consilium de
            inferendo ex propinquo <pb facs="../public/images/1478/120r.jpg"/>[120r] Romanis bello,
            suam quoque operam ad id conficiendum amplissimis uerbis pollicitus est et detulit.
            Auditus est Poenus summa attentione sententiaque illius laudata magis quam postea re aut
            effectu comprobata. <num>2</num> Ex quo plerique mirantur hunc ducem qui tot annos cum
            populo Romano omnium pene gentium uictore certauerat, eo tempore posthabitum esse <app>
              <lem>a</lem>
              <rdg wit="#N">ab</rdg>
            </app> rege, quo <app>
              <lem>erat</lem>
              <rdg wit="#E #r #s">erit</rdg>
            </app> eius opera et consilium maxime expetendum. <num>3</num> Quis enim in toto orbe
            terrarum callidior imperator reperiri poterat? quis ad gerendum cum Romanis bellum
            accommodatior? Hunc tamen posthabuit rex initio gerendarum rerum, nec multum tempus
            praeteriit, cum caeterorum consilia deridens fassus est unum Hannibalem praeuidisse ea
            quae in rem essent. <num>4</num> Nam cum bellum in Graecia prospere euenisset Romanis,
            cessit ex Europa Antiochus et Ephesum se recepit. Ibique solutus curis pacem animo
            destinabat, minime credens timenda esse in Asia Romana arma. <num>5</num> Nec deerat
            talia concupiscenti adulatorum assentatio, perpetuum malum regum, qui dum ea quae
            uolunt, libenter audiunt, se adulari sinunt et falli aequo animo patiuntur. <num>6</num>
            Sed Hannibal, cui nota erat potentia Romanorum et dominandi cupiditas, regem monuit, ut
            de omnibus aliis praeter, quam de pace cogitaret, Romanos crederet nunquam quieturos,
            nisi cum experti essent, an sicut in Aphrica Europaque, ita etiam in tertia parte orbis
            terrarum extendere fines imperii <app>
              <lem>possint</lem>
              <rdg wit="#N">possent</rdg>
            </app>.</p>
        </div>
        <div xml:id="l89" type="section" n="89">
          <p><num xml:id="l89.1" corresp="#e89.1">89.1</num> Motus auctoritate uiri Antiochus
            extemplo Polixenidam hominem sagacem et maritimis certaminibus assuetum aduentanti
            Romanorum classi ire obuiam iussit, et Poenum in Syriam misit, ut magnam uim nauium
            compararet. 2 Huic deinde classi Hannibalem ipsum et Appollonium quendam ex purpuratis
            suis praefecit, qui cum audissent Polixenidam cum Romanis congressum haud prospere rem
            gesisse, praelium ipsi cum Rhodiis, qui socii erant populi Romani, committendum
            putarunt. 3 Hannibal in ea pugna Eudamum praefectum Rhodiorum a sinistro cornu <app>
              <lem>inuadens</lem>
              <rdg wit="#U">inuadem</rdg>
            </app> iam praetoriam <app>
              <lem>nauim</lem>
              <rdg wit="#E #r #s">nauium</rdg>
            </app> circumuenerat et sine dubio superior erat, cum ex alio cornu hostes fugato
            Appollonio aduolarunt et uictoriam prope iam certam ex eius manibus extorserunt.</p>
        </div>
        <div xml:id="l90" type="section" n="90">
          <p><num xml:id="l90.1" corresp="#e90.1">90.1</num> Post hanc naualem pugnam parum
            foeliciter tentatam nihil fere memoria dignum ab Hannibale gestum accaepimus. Nam
            debellato Antiocho Romani praeter alias conditiones quas imposuerunt regi, Hannibalem
            perepetuum suae reipublicae hostem sibi tradi postulabant. <num>2</num>
            <app>
              <lem>Haec</lem>
              <rdg wit="#R">Hoc</rdg>
            </app> Hannibal multo ante prospiciens <app>
              <lem>subito</lem>
              <rdg wit="#U">sibito</rdg>
            </app> post illam memorabilem pugnam ad Magnesiam commissam, qua regiae opes
            conciderunt, ab Antiocho discessit; <num>3</num> et longis erroribus euagatus, tandem ad
            Prusiam Bythiniae regem confugit, non quod in amicitia eius spem multam reponeret, sed
            quia per orbem terrarum longe terra marique dominantibus Romanis armis locum magis
            necessarium quem posset quam tutum quem uellet, sibi petendum censebat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l91" type="section" n="91">
          <p><num xml:id="l91.1" corresp="#e91.1">91.1</num> Sunt <app>
              <lem>qui uicto</lem>
              <rdg wit="#W">qui dicunt uicto</rdg>
            </app> Antiocho <app>
              <lem>in Cretam profectum ad Cortynos Hannibalem dicunt</lem>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#W">in Cretam ad Cortinos Hanibalem profectum</rdg>
                <rdg wit="#R"><del/></rdg>
              </rdgGrp>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#F #M #N #P #S #r #s">Cortinos</rdg>
                <rdg wit="#E">Corthinos</rdg>
                <rdg wit="#U">Corinthios</rdg>
              </rdgGrp>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#S">ducunt</rdg>
              </rdgGrp>
            </app>, ibique extemplo uulgatum esse eum magnam uim auri argentique secum ferre. Ex quo
            ueritum ne Cretenses sibi manus iniicerent, tale remedium inuenisse ad periculum
            euitandum. <num>2</num> Amphoras plumbo aurato <app>
              <lem>refertas</lem>
              <rdg wit="#M #P #R #r">referctas</rdg>
              <rdg wit="#s">refectas</rdg>
            </app> in templo Dianae collocari iussit, simulans se earum ueluti thesauri sui maximam
            curam solicitudinemque habere. Ex altera parte statuas aeneas quas pecunia impleuerat,
            domi abiecit. Dum illi templum custodiunt, ne amphorae se insciis auferantur, interim
            Hannibal uelis in altum datis in Bithyniam profugit. <num>3</num> Est autem in Bithynia
            uicus iuxta littus maris, quem incolae regionis Libyssam appellant, de quo uulgatum
            carmen circumferri solitum aiunt: «<app>
              <lem>Corpus Hannibalis Libyssa tumulabit terra</lem>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#R">Annibalis corpus tumulabit terra Libissa</rdg>
                <rdg wit="#W">Hanibalis corpus tumulabit terra Libissa</rdg>
              </rdgGrp>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#N"><del>tumulatum</del>
                  <add>tumulabit</add></rdg>
                <rdg wit="#U">tumulabat</rdg>
              </rdgGrp>
            </app>». Eo in loco diuersabatur Poenus non inerti quidem ocio uitam agens, sed in
            nautis equis ac militibus exercendis studium adhibens.</p>
        </div>
        <div xml:id="l92" type="section" n="92">
          <p><num xml:id="l92.1" corresp="#e92.1">92.1</num> Dicunt autem scriptores quidam hoc
            tempore Prusiam gerentem bellum cum Eumene Pergami rege, qui socius et amicus erat
            populi Romani, classi Hannibalem praefecisse. Hunc uero nouo commento Eumenem aggressum
            ex nauali praelio uictoriam reportasse. <num>2</num> Nam priusquam pugnam <app>
              <lem>inirent</lem>
              <rdg wit="#r #s">inierent</rdg>
            </app>, Hannibalem tradunt magnam serpentum copiam in uasa <app>
              <lem>fictilia</lem>
              <rdg wit="#E #r #s">victilia</rdg>
            </app> coniecisse, deinde inito praelio, dum omnium animos oculosque occuparet certamen,
            uasa in hostium naues inmisisse atque eo pacto implicatos hostes et re noua perterritos
            in fugam <pb facs="../public/images/1478/120v.jpg"/>[120v] uertisse. <num>3</num> Eius
            autem sic gestae rei non uetustiores annales, sed Aemilius et Trogus meminerunt<note
              n="40">Nepote, Hann. XI, 7; Justino, Hist. XXXII, 4; Frontino, Strat. IV,
            7-11.</note>. Itaque fides penes auctores sit. <num>4</num> Caeterum horum regum
            contentionibus Romam perlatis, senatus T. Flaminium, cuius ob res in Graecia gestas
            celebre nomen est, legatum in Asiam misit, ut (quantum coniectura assequi possum) cum
            utroque rege de pace ageret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l93" type="section" n="93">
          <p><num xml:id="l93.1" corresp="#e93.1">93.1</num> Is cum ad Prusiam uenisset, iniquo
            animo ferens hominem inimicissimum nomini Romano ex tot domitis gentibus populisque
            caesis superesse, magna contentione a rege impetrauit, ut sibi Hannibal dederetur.
              <num>2</num> Iam inde ab initio Poenus leuitatem Prusiae suspectam habens, in
            diuersorio plures cuniculos fecerat, septemque exitus <app>
              <lem>praeparauerat</lem>
              <rdg wit="#s">prepauerat</rdg>
            </app> ad capessendam fugam, siqua repentina necessitas compulisset. <num>3</num>
            Auxerat etiam non mediocriter hanc suspicionem suam Flaminii aduentus, quem sibi tum
            publice ob commune odium urbis, tum priuatim ob memoriam Flamminii patris ad <app>
              <lem>Trasumenum</lem>
              <rdg wit="#U #r #s">Transimennum</rdg>
              <rdg wit="#E #N #P #R #S #W">Transimenum</rdg>
            </app> lacum interempti omnium Romanorum infestissimum esse credebat.</p>
        </div>
        <div xml:id="l94" type="section" n="94">
          <p><num xml:id="l94.1" corresp="#e94.1">94.1</num> Ita anxius curis remedia (ut supra
            diximus) ad euadendum inuenerat parum sibi aduersus tantas opes profutura. Cum milites
            regii frequentes ad eum capiendum missi undique cinxerunt domum, ad primum eorum
            aduentum tentauit Hannibal per quam occultissimum exitum fugam capessere. <num>2</num>
            Vbi eum locum custodiis teneri <app>
              <lem>sensit</lem>
              <rdg wit="#E #r #s">censit</rdg>
            </app> omni spe euadendi abiecta, statuit morte uoluntaria Romanorum manus effugere.
              <num>3</num> Alii seruum ab eo iussum <app>
              <lem>compressa</lem>
              <rdg wit="#U">comprehensa</rdg>
            </app> gula spiritum interclusisse tradunt. Quidam sanguinem tauri, sicut Clitarchus
            Stratoclesque de Themistocle finxit<note n="41">Plutarco, Them. XXXI.</note>, bibisse
            eum <app>
              <lem>dicunt</lem>
              <rdg wit="#r #s">dicetur</rdg>
            </app> atque eo potu mortuum concidisse. <num>4</num> Liuius autem locupletissimus
            historiae auctor Hannibalem scribit uenenum ad similes casus praeparatum poposcisse et
            pene mortiferam illam potionem tenentem manu dixisse: «Soluamus ingenti cura populum
            Romanum, ubi mortis iam consumpti senis tantum tamque praesens desiderium tenet»<note
              n="42">Livio XXXIX, 54.</note>. <num>5</num> Romani patres Pyrrhum Epirotarum regem
            infestis signis appropinquantem moenibus Romanae urbis <app>
              <lem>a ueneno</lem>
              <rdg wit="#S"><del/></rdg>
            </app> monuerunt, ut caueret. Hi auctores fuere, ut regiae dignitatis uinctaeque
            dextraeque oblitus hospes hospitem scelere <app>
              <lem>prodiret</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W #r #s">proderet</rdg>
            </app>. <num>6</num> His dictis regem Prusiam multis execrationibus detestatum ueneno
            sibi consciuisse mortem .LXX. aetatis anno, ut quidam memoriae prodiderunt. Defuncti
            corpus apud Libyssam collocatum dicunt in lapideo sepulchro, in quo scriptum fuit:
            «Hannibal hic situs est».</p>
        </div>
        <div xml:id="l95" type="section" n="95">
          <p><num xml:id="l95.1" corresp="#e95.1">95.1</num> Sed eius mortis nuntium accipientes
            Romani, uarie id <app>
              <lem>prout</lem>
              <rdg wit="#F">pro ut</rdg>
            </app> cuiusque ingenium erat interpretabantur. Plaerique Flaminium crudelitatis
            arguebant, quod ueluti praeclari cuiusdam facinoris gloriam adepturus auctor extitisset
            opprimendi exacta aetate uirum, a quo nullum ulterius periculum reipublicae iam prope
            uictrici omnium gentium timeri poterat. <num>2</num> Quidam uero factum excusantes,
            Flaminio etiam tribuebant laudi, quod perpetuum hostem populi Romani de medio
            sustulisset, cui etsi uires corporis ac robusta aetas, non tamen ingenium consilium rei
            militaris peritia deesset, quibus Prusiam ad arma concitare, Asiamque nouis bellis
            commouere ac perturbare potuisset. <num>3</num> Erant enim per id tempus ita amplae
            Bithyniae <app>
              <lem>regni opes, ut non facile contendendae uiderentur. Nam posteris temporibus
                Mithridates Bithyniae</lem>
              <rdg wit="#G"><del/></rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>rex</lem>
              <rdg wit="#G">ex</rdg>
            </app> diu naualibis terrestribusque copiis populum Romanum fatigauit, aduersusque
            Lucium Lucullum ac Cneum <app>
              <lem>Pompeium</lem>
              <rdg wit="#P #U">Pompeum</rdg>
            </app> praestantissimos imperatores cum magnis exercitibus in acie stetit. Idem a rege
            Prusia duce praesertim Hannibale timeri poterat. <num>4</num> Quare nonnulli ea
            praecipue causa Quintum Flaminium opinantur ad Prusiam missum esse legatum, ut <app>
              <lem>Hannibalis necem</lem>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#M #R #S #U">de Anibalis nece</rdg>
                <rdg wit="#F #N #P #W">de Hanibalis nece</rdg>
              </rdgGrp>
              <rdgGrp>
                <rdg wit="#E #r #s">Hannibalis nece</rdg>
              </rdgGrp>
            </app> secretis consiliis agitaret. Verum credere libet hoc quaesitum esse a Quinto non
            tam ut praesenti morte Hannibalem de medio tolleret, quam ut homo qui tot inflixerat
            suae reipublicae clades, Romam uiuus 25 perduceretur, idque populo Romano utile, sibi
            uero honorificum esse censeret.</p>
        </div>
        <div xml:id="l96" type="section" n="96">
          <p><num xml:id="l96.1" corresp="#e96.1">96.1</num> Tali genere mortis interiit Hannibal
            Poenus uir, ut alia omittam, bellicis sine dubio laudibus uehementer excellens, cuius
            siue animus siue ingenium siue egregia rei militaris disciplina quanti momenti fuerit in
            rebus, facile ex eo intelligi licet, quod Carthaginenses bello tanta contentione
            suscepto, <num>2</num> non prius se uictos confessi sunt, quam cum fuit Hannibal apud
            Zamam magno illo praelio superatus, ut bellicae eorum uires stetisse simul cum Hannibale
            duce atque una cum eo concidisse uiderentur.</p>
        </div>


      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
