<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Comparaçión de Hanníbal y de Publio Scipión, escrita por Donato Acciaiuoli y
          traducida por Alfonso de Palencia</title>
        <author ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>UM, <date>June, 2016</date></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div xml:id="tradVHS" type="VHS">
        <div type="title"/>

        <div xml:id="eVHS1" type="section" n="1">
          <p><num>1.1</num><pb facs="../public/images/1491/191v.jpg"/><cb/> Ya parece que’l negoçio
            nos amoneste conferir en pocas palabras los fechos de Scipión y de Hanníbal y las cosas
            pertenecintes a su disciplina doméstica. Lo primero, si quesiéremos considerar las cosas
            de la guerra, assaz es çierto que ambos fueron soberanos y muy prinçipales capitanes de
            guerra, no solamente entre los de su edad, que ninguna otra fue mas abastada de varones
            muy belicosos, mas aun fueron eguales a cada qual de los reyes o capitanes de los
            tiempos antepassados.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS2" type="section" n="2">
          <p><num>2.1</num> Aquesto es de aver en admiraçión que, teniendo ellos en su patria muy
            poderosos adversarios que contendían destruyr todos sus consejos, podiessen sostener o
            acabar tan grandes negoçios en las guerras estranjeras. <num>2</num> Ca por dexar todas
            otras cosas, Publio Scipión, teniendo por adversario a Fabio Máximo y a otros prínçipes
            de la çibdad, con quanta contienda pudo acabar que le embiassen en África para fazer la
            guerra desde çerca contra los carthagineses. <num>3</num> Otrosí Hanníbal, a quien o a
            qual tovo por adversario a Hannón, prinçipal del vando contrario. Assí que ellos ambos,
            vencidas muchas difficultades en casa y de fuera, no con un bienandante atrevimiento
            como conteçe a muchos, mas por arte y por ingenio y consejo, fezieron cosas dignas de
            toda memoria.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS3" type="section" n="3">
          <p><num>3.1</num> Muchos se maravillavan de la ferocidad de Hanníbal que, tomado Sagunto
            por fuerça, tovo osadía de venir en Ytalia después los postrimeros fines de las tierras,
            y levar consigo muy grandes compañas <pb facs="../public/images/1491/192r.jpg"
            /><cb/>[192r,a] de peones y cavalleros, y apassionar con guerra la muy mucho valerosa
            república que avía no poco espantado a los sus mayores, <num>2</num> y después de
            muertos muchos exércitos y cónsules y capitanes aposentarse junto a los muros de Roma; y
            conmover los reyes estraños y las naçiones lexanas para que tomassen armas contra los
            romanos, a los que tales cosas fiziesse, piensan que lo devan tener por muy grande
            capitán y muy fuerte. <num>3</num> Pero otros, bueltos a considerar lo de Scipión,
            ensálçanle con soberanos loores, porque rompió y fizo fuyr a quatro muy nobles capitanes
            en España y a quatro exérçitos, y cuentan que venció y prendió un rey de muy grand
            nombradía. <num>4</num> Y a la postre, engrandeçe aquella memorable batalla, en que
            Scipión con señas tendidas vençió y fizo fuyr a Hanníbal. Y dizen que si Fabio fue loado
            porque no le vençió el enemigo cathaginés, ¿qué diremos de Africano que vençió en tan
            grand batalla a tan muy mentado capitán Hanníbal y dio conclusión a tan grave guerra?
              <num>5</num> Y traen a memoria como Hanníbal acostumbrava guerrear peleando en el
            campo de manifiesto contra los enemigos a la eguala y, al contrario, Hanníbal solía
            usar, segund cuentan de assechanças y de engaños y de todo linaje de falaçia. Assí que
            todos le llaman muy cauteloso capitán.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS4" type="section" n="4">
          <p><num>4.1</num> Otrosí hay algunos que judgan deverse loar Hanníbal porque, mientra
            guerreava contra los romanos, tovo tan quieto y concorde el exército recogido de todo
            linaje de ombres, que ninguna descordia jamás se oyó en su real. <num>2</num> Y, al
            contrario, piensan que se deva vituperar que, después de aquella memorable pérdida que
            los romanos ovieron en Cannas, él usasse de la victoria tan floxamente, que corrompió de
            tal manera con los deleytes de Campania y de Apulia a sus guerreros, que no parecían
            después ser los que rompieran <pb/>[192r,b] a los romanos çerca de Trebia y de
            Transimeno y de Cannas. <num>3</num> Aqueste, siendo reprehendido en aquel capitán por
            todos los auctores, allende d’ello, mucho condenan su poca fe y crueldad; <num>4</num> y
            por dexar todo lo ál ¿qué tal inhumanidad fue aquella quando fizo traer a su real la
            muger y los fijos de uno de Arpinas y los fizo quemar bivos? ¿Qué diremos de los que
            partiéndose de Italia mandó matar en el templo de Iunón Licinia?</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS5" type="section" n="5">
          <p><num>5.1</num> Pero si devemos creer más a los scriptores que a las falsas accusaçiones
            de los invidiosos, creeremos que Scipión, muy moderado capitán, no sólamente fuesse
            valiente en las batallas, mas aun después que vencía, diremos aver sido piadoso,
              <num>2</num> tanto que experimentavan su fortaleza los enemigos, los vencidos, su
            misericordia y todas las otras gentes su fe. <num>3</num> Ya que tal y que tanta fue la
            continencia d’este varón que él quiso usar en España con la donzella y captiva y con
            Luceo príncipe de los celtíberos.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS6" type="section" n="6">
          <p><num>6.1</num> Lo que al uno y al otro toca, fueron ambos enseñados en las artes
            liberales, y de ambos se dize que fueron amadores de los ombres enseñados. Y escriven
            que assí tovo estrecha conversaçión y amigable Hanníbal con Sosillo Lacedemonio, como
            Scipión con Ennio. <num>2</num> Hay algunos que dizen ser Hanníbal no sólamente
            entendido en las letras griegas, mas aun le atribuyen tanto en este linaje de loor, que
            quieren aver él escripto en lengua griega las fazañas notables de Manlio Vulsón.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS7" type="section" n="7">
          <p><num>7.1</num> Yo de grado me llego a Marco Tulio, que dize en el libro <title>De
              oratore</title> como Hanníbal, oyendo en Épheso a Phormión peripatético, que explicava
            las cosas convenientes al offiçio del capitán muy copiosamente y de toda la disciplina
            militar; <num>2</num> y, dende a poco, le demandaron qué le pareciera de aquel
            philósopho, respondiera en lengua griega non muy buena, mas en griego, que él avia visto
            <pb/>[192v,a] muchos viejos delirios o desacordados, mas ninguno avía visto más
            desatinado que a Phormión.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS8" type="section" n="8">
          <p><num>8.1</num> Ambos fueron aptos en dezir, y Hanníbal aun dizen que fuesse agudo en
            responder. Y una vez Anthíoco estando en propósito de fazer guerra al pueblo romano,
            fizo salir al campo sus compañas y ponerse en az ordenada muy adornadas, <num>2</num>
            assí en las armas como en atavíos de oro y de plata, y demandole si le pareçía assaz
            bastantes aquellas compañas. Entonçes él respondió, «assaz, o rey, aunque los enemigos
            fuessen muy avarientos».</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS9" type="section" n="9">
          <p><num>9.1</num> Aquello se puede dezir con verdad, que Hanníbal fizo cosas grandes, mas
            muy perdidosas a su república, porque fue causa de la guerra muy dañosa y fue causa de
            pestilencia y postrimera destruyçión. <num>2</num> Por el contrario, Scipión, de tal
            guisa defendió su república y conservó su patria y acrescentó el imperio d’ella, que los
            que d’ello han memoria no dubdan de la llamar Roma desagradeçida, por querer más que se
            partiesse d’ella su conservador Africano, que reprimir el furor y osadía de pocos.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS10" type="section" n="10">
          <p><num>10.1</num> Yo, por çierto, no la puedo llamar çibdad agradeçida, pues tan
            baxamente sufrió la injuriosa offensa del muy prinçipal y muy innocente varón y no la sé
            tanto vituperar, quanto judgaría ser digna de vituperio, si para inferir aquella injuria
            oviesse de poner las manos. <num>2</num> Pero el senado, segund que todos los auctores
            affirman, fizo graçias a Tyberio Graccho porque fue en ayuda de los Scipiones, y la
            plebe, dexados los tribunos que citaron a Scipión Africano, le seguió por todos los
            templos de la çibdad y ligeramente declaró quánto estimava ser digno de benivolencia y
            de honor el nombre de los Scipiones.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS11" type="section" n="11">
          <p><num>11.1</num> Y si de tales juyzios de los çibdadanos son de mesurar los ánimos, no
            es de judgar la çibdad por tan ingrata en desechar la memoria de los benefiçios, como en
            ser tan blanda y tan tierna en comportar la injuria. <pb/>[192v,b] <num>2</num> Pocos
            ovo que, indignándose todos los otros, pensassen que tal fazaña se deviesse de oýr. Mas
            Scipión, varón de grande ánimo, de ligero menospreciando la invidia de los enemigos,
            quiso más partirse de la çibdad que destruyrla con intestinas discordias. <num>3</num>
            Ni segund que Coriolano y Alçibíades y otros muchos en la memoria de los antiguos, pensó
            traer altas las señas contra la patria, nin comover las otras gentes y reyes muy
            poderosos en destruyçión d’ella para que, con sus ayudas favoreçido, forçejasse a la
            çibdad que él avía tanto honrado con despojos de los enemigos y con triunfos.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS12" type="section" n="12">
          <p><num>12.1</num> Ligeramente se puede entender quánto él ayudó con obra y con consejo a
            la libertad romana, pues que quiso repudiar el nombre real que los de España le
            otorgavan, y pues que mostró aver en ojo del pueblo romano, porque le quería fazer
            cónsul perpetuo y dictador. <num>2</num> Y pues que vedó que non se posiessen sus
            estatuas en el comicio, nin en la delantera de campo Marcio, nin en el Capitolio. Las
            quales cosas todas, después andando el tiempo, los çibdadanos puestos en servidumbre
            consentieron a César, el que venció a Pompeo.</p>
        </div>
        <div xml:id="eVHS13" type="section" n="13">
          <p><num>13.1</num> Aquestas y otras virtudes del mesmo linaje son proprias del Africano,
            en que se contienen muy grandes y muy verdaderos loores. Mas porque todas estas cosas se
            refieran a una suma, estos dos muy honrados capitanes, no tanto en las virtudes
            domésticas, en que muy mucho fue ventajoso Scipión, quanto en las artes de la guerra y
            en la gloria de las cosas por ellos fechas, pareçe qu’el uno al otro deve ser comparado.
              <num>2</num> Y los fines de la vida de cada uno d’ellos en alguno se semejan, en que
            ambos murieron fuera del suelo de la patria, aunque Scipión no fue condenado por la
            república como Hanníbal, mas de su voluntad quiso permanecer en destierro con propósito
            de fenecer la vida fuera de Roma.</p>
          <p>Fin</p>
        </div>


      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
