<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hannibalis Publiusque Scipionis Comparatio</title>
        <author ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>UM, <date>Junio, 2016</date></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p></p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="origVHS" type="VHS">

        <div type="title"/>

        <div xml:id="lVHS1" type="section" n="1">
          <p><num>1.1</num><pb facs="../public/images/1478/127r.jpg"/>[127r] Iam uero res admonere
            uidetur, ut Scipionis et Hannibalis gesta et ea quae ad domesticam pertinent disciplinam
            paucis uerbis conferamus. Primum, si res bellicas considerare uelimus, satis constat
            ambos fuisse summos praestantissimosque belli duces, ac non modo <pb
              facs="../public/images/1478/127v.jpg"/>[127v] aetatis suae, qua nulla bellacissimorum
            uirorum <app>
              <lem>feratior</lem>
              <rdg wit="#E #F #G #M #P #R #U #W">feracior</rdg>
              <rdg wit="#s">ferotior</rdg>
            </app> fuit, sed etiam superiorum temporum cuilibet regum <app>
              <lem>imperatorumue</lem>
              <rdg wit="#P">imperatores ue</rdg>
            </app> pares.</p>
        </div>

        <div xml:id="lVHS2" type="section" n="2">
          <p><num>2.1</num> Id autem mirari libet, cum potentissimos aduersarios domi haberent, qui
            omnia sua consilia oppugnare nitebatur, tanta eos in externis bellis substinere aut
            perficere potuisse. <num>2</num> Nam ut caetera omittam P. Scipio aduersante Fabio
            Maximo aliisque principibus ciuitatis quanta contentione <app>
              <lem>perfecit</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">peruicit</rdg>
              <rdg wit="#r #s">perficit</rdg>
            </app>, ut in Aphricam mitteretur ad gerendum ex propinquo Carthaginensibus bellum?
              <num>3</num> Hannibal uero quem aut qualem aduersarium habuit Hannonem principem
            factionis aduersae? Ambo igitur multis domi forisque difficultatibus uictis non foelici
            quadam <app>
              <lem>temeritate</lem>
              <rdg wit="#R #U">difficultate temeritate</rdg>
            </app>, ut plaerique contigit, sed arte ingenio consilio res omni memoria dignas
            gessere.</p>
        </div>

        <div xml:id="lVHS3" type="section" n="3">
          <p><num>3.1</num> Verum Hannibalis ferociam plaerique mirantur, qui expugnato Sagunto
            ausus sit ab ultimis terrarum finibus in Italiam uenire, ingentes peditum equitumque
            copias secum ducere, ualidissimam rempublicam, quam maiores sui non mediocriter
            formidauerant, bello lacessere, <num>2</num> multis exercitibus consulibus imperatoribus
            caesis sub moenibus Romanae urbis castra ponere, externos reges longinquas nationes
            commouere ad inferenda Romanis arma. <app>
              <lem>Haec</lem>
              <rdg wit="#F">Nec</rdg>
            </app> qui fecerit maximum ac <app>
              <lem>fortissimum</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">ferocissimum</rdg>
            </app> ducem habendum putant. <num>3</num> Alii uero in Scipionem conuersi summis eum
            efferunt laudibus, quatuor nobilissimos duces quatuor exercitus in Hispania fusos
            fugatosque, deuictum et captum ingentis nominis regem enarrant. <num>4</num> Postremo
            illam memorabilem pugnam <app>
              <lem>extollunt</lem>
              <rdg wit="#S">tollunt</rdg>
            </app>, qua Scipio collatis signis Hannibalem profligauit. Nam si Fabio inquiunt laudi
            datum fuit, quia non est a Poeno superatus, quid de Aphricano dicendum erit, qui
            celeberrimum ducem magno praelio fudit et grauissimum bellum confecit? <num>5</num> Hunc
            insuper aperto marte bella gerere cum hoste aequo campo congredi consuesse memorant.
            Hannibalem <app>
              <lem>econtra</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">contra</rdg>
            </app> insidiis dolis atque omni genere fallaciae uti solitum tradunt. Itaque omnes
            Graeci Latinique scriptores callidissimum ducem appellant.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS4" type="section" n="4">
          <p><num>4.1</num> Sunt praeterea qui Hannibalem laudandum censent, quod tam diuturno
            tempore, quo bellum cum Romanis gessit exercitum conflatum ex omni genere hominum sic
            quietum et concordem tenuit, ut nulla unquam in castris audita seditio sit. <num>2</num>
            Vituperandum <app>
              <lem>econtra</lem>
              <rdg wit="#M #N #P #R #S #U #W">contra</rdg>
            </app> arbitrantur quod post illam memorabilem cladem Romanis illatam segniter sit
            uictoria usus, quod Campaniae Apuliaeque delitiis sic milites suos corruperit, ut non
            iidem postea uiderentur, qui Romanos ad Trebiam, ad <app>
              <lem>Transumenum</lem>
              <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #U #r #s">Transimenum</rdg>
            </app>, ad Cannas fudissent. <num>3</num> Haec cum omnes auctores in eo duce
            reprehendant, tum perfidiam et crudelitatem maxime detestantur. <num>4</num> Nam ut
            caetera omittam quae immanitas illa fuit, cum hominis Arpinatis uxorem et liberos in
            castra accitos uiuos conbussit? Quid de illis dicendum, quos ex Italia decedens in
            Iunonis Liciniae delubro necari iussit?</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS5" type="section" n="5">
          <p><num>5.1</num> At Scipionem, si scriptoribus magis quam inuidorum calumniis credere
            libet, moderatissimum ducem, nec solum in pugna strenuum, sed etiam post uictoriam
            clementem fuisse <app>
              <lem>dicemus</lem>
              <rdg wit="#U">dicimus</rdg>
            </app>. <num>2</num> Itaque saepissime accidit, ut eiusdem uirtutem hostes misericordiam
            uicti fidem caeterae gentes experirentur? <num>3</num> Iam uero continentia et
            liberalitas uiri quanta aut qualis fuit qua in uirginem captiuam, qua in <app>
              <lem>Luceum</lem>
              <rdg wit="#E #F #N #R #S #U #W">Luceium</rdg>
            </app> principem Celtiberorum est in Hispania usus?</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS6" type="section" n="6">
          <p><num>6.1</num> Quod autem ad utrunque attinet, ambo liberalibus artibus eruditi, ambo
            doctorum hominum amatores fuisse dicuntur. Tradunt enim ut Aphricanum Ennio, sic
            Hannibalem Sosillo Lacedaemonio familiarissime usum. <num>2</num> Sunt etiam qui Poenum
            litterarum Graecarum non modo non ignarum fuisse scribunt, sed in hoc quoque genere
            laudis tantum ei tribuunt, ut historiam de rebus gestis Manlii <app>
              <lem>Vulsonis</lem>
              <rdg wit="#F #R #S #U #W">Volsonis</rdg>
            </app> Graeco sermone scripsisse uelint. </p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS7" type="section" n="7">
          <p><num>7.1</num> Ego uero M. Tullio libenter adhaereo, qui in <app>
              <lem>libro</lem>
              <rdg wit="#r #s">libero</rdg>
            </app>
            <title>De oratore</title> Hannibalem dicit audiuisse <app>
              <lem>Ephesi</lem>
              <rdg wit="#s">Ephisi</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>peripateticum Phormionem</lem>
              <rdg wit="#U">perhipathethicum Formionem</rdg>
            </app>, de imperatoris officio et de omni re militari copiosissime disserentem,
              <num>2</num> pauloque post rogatum quidnam de illo <app>
              <lem>philosopho</lem>
              <rdg wit="#U">phylosopho</rdg>
            </app> iudicaret respondisse non optime graece, attamen graece, multos se deliros
            uidisse senes, sed qui magis quam Phormio deliraret uidisse neminem<note n="1">Cicerón,
              De orat. II, 18, 75.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS8" type="section" n="8">
          <p><num>8.1</num> Ambo praeterea apti in dicendo, Hannibal etiam acutus in respondendo
            fuisse traditur. Cum aliquando Antiochus populo Romano bellum illaturus copias in aciem
            deduxisset, <num>2</num> non tam armis quam auro argentoque ornatas quaesiuit a Poeno an <app>
              <lem>satis haec</lem>
              <rdg wit="#N"><!-- revisar -->satis instructe hę (add. in marg. instructe)</rdg>
            </app> copiae sibi uiderentur. Tum ille: «Satis, inquit, o rex, quamuis hostes
            auarissimi sint».</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS9" type="section" n="9">
          <p><num>9.1</num> Illud autem uere dici potest Hannibalem res gessisse magnas attamen suae
            reipublicae calamitosas. Causa enim pernitiosissimi belli causa pestis atque exitii
            fuit. <num>2</num> Scipio contra sic rempublicam suam protexit, patriam conseruauit,
            imperium auxit, ut qui ea meminerunt Romam <app>
              <lem>ingratam appellare</lem>
              <rdg wit="#S">apellare ingratam</rdg>
            </app> non dubitent, quae Aphricanum seruatorem urbis cedere ex urbe maluit, quam
            paucorum furorem audaciamque reprimere<note n="2">Livio XXXVIII, 53.</note>.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS10" type="section" n="10">
          <p><num>10.1</num> Ego uero nec eam ciuitatem gratam appellare possum, quae
            praestantissimi uiri simul et innocentissimi tam <pb
              facs="../public/images/1478/128r.jpg"/>[128r] abiecte ignominiam tulit, nec tam
            uituperare scio, quam <app>
              <lem>uituperandum</lem>
              <rdg wit="#F #N #R #S #U #r #s">uituperandam</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>censerem</lem>
              <rdg wit="#R">censeam</rdg>
            </app>, si ad eam iniuriam <app>
              <lem>inferendam</lem>
              <rdg wit="#E">inferenda</rdg>
              <rdg wit="#M">conferendam</rdg>
            </app>
            <app>
              <lem>contulissem</lem>
              <rdg wit="#F #N #R #S #U #W #r #s">contulisset</rdg>
              <rdg wit="#M">intullisset</rdg>
            </app> manus. <num>2</num> Verum senatus, ut omnes auctores asseuerant, Tyberio Graccho
            opem Scipionibus afferenti gratias egit, et plaebs relictis tribunis, qui rerum
            citabant, per omnia templa urbis Ahricanum secuta facile declarauit quanta beniuolentia
            quantoque honore dignum censeret Scipionum nomen.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS11" type="section" n="11">
          <p><num>11.1</num> Quod si ex talibus iudiciis ciuium animi metiendi <app>
              <lem>sint</lem>
              <rdg wit="#P">sunt</rdg>
              <rdg wit="#W"><del>sunt</del>
                <add>sint</add></rdg>
            </app>, non tam ingrata ciuitas in abiicienda beneficiorum memoria, quam in toleranda
            iniuria lenis mollisque censenda erit. <num>2</num> Pauci enim fuere qui reliquis
            indignantibus tale facinus <app>
              <lem>audiendum</lem>
              <rdg wit="#F #N #R #U">audendum</rdg>
              <rdg wit="#W">audum</rdg>
            </app> putarunt. Caeterum uir magni animi Scipio facile contemnens inimicorum inuidiam
            caedere ex urbe maluit, quam intestinis discordiis ciuitatem euertere. <num>3</num> Nec
            iam ipse ut <app>
              <lem>Coriolanus</lem>
              <rdg wit="#r #s">Coreolanus</rdg>
            </app> Alcibiades aliique permulti ex antiquorum memoria infesta patriae signa inferenda
            putauit, nec exteras gentes potentissimos reges commouendos censuit, ut eorum auxiliis
            fultus ei ciuitati uim afferret, quam spoliis triumphisque decorarat.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS12" type="section" n="12">
          <p><num>12.1</num> Quantum enim Romanae libertati <app>
              <lem>consuluerit</lem>
              <rdg wit="#F #s">consulerit</rdg>
            </app> facile intelligi potuit, cum regale nomen ab Hispanis delatum repudiauit, cum
            populo Romano succensuit, quod eum perpetuum consulem et dictatorem uellet facere.
              <num>2</num> Cum in comitio in rostris in Capitolio sibi statuas fieri uetuit, quae
            omnia posteris temporibus ad Caesarem, qui Pompeium profligauit, a seruientibus ciuibus
            sunt delata.</p>
        </div>
        <div xml:id="lVHS13" type="section" n="13">
          <p><num>13.1</num> Eae igitur aliaeque eiusdem generis sunt Aphricani propriae <app>
              <lem>uirtutes maxime</lem>
              <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">uirtutes quibus maxime</rdg>
            </app> ac uerissime laudes continentur. Verum ut haec omnia ad unam summam referantur,
            ii duo celeberrimi duces non tam domesticis uirtutibus, quibus Scipio magnopere
            praestitit, quam bellicis artibus et rerum gestarum gloria comparabiles esse uidentur.
              <num>2</num> Exitus quoque uitae similitudinem quandam prae se ferunt, quod ambo extra
            patrium solum obierunt, quanquam Scipio non a republica damnatus ut Hannibal, sed
            uoluntario sibi exilio <app>
              <lem>indicto</lem>
              <rdg wit="#U">indicata</rdg>
            </app> uitam extra urbem finiendam putauit.</p>
        </div>


      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
