<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vita Scipionis</title>
                <author ref="#SAT">Susanna Allés Torrent</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>UM, <date>Junio, 2016</date></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>

        <body>
            <div xml:id="origVS" type="VS">
                <div type="title">
                    <p>Scipionis Africani uiri illustris uita ex Plutarcho Graeco per Donatum
                        Acciaiuolum in latinum uersa<note n="1">La edición utilizada por Palencia,
                            impresa en Venecia en 1478 (v), atribuyó erróneamente la autoría de las
                                <title>Vitae Hannibalis et Scipionis</title> al mismo Plutarco y
                            consideró a Donato Acciaiuoli como el traductor.</note></p>
                </div>

                <div xml:id="lVS1" type="section" n="1">
                    <p><num>1.1</num>
                        <pb facs="../public/images/1478/121r.jpg"/>[121r] <app>
                            <lem>Cornelio</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #R #U #W #s">Publio Cornelio</rdg>
                            <rdg wit="#S">P. Cornelio</rdg>
                        </app> Scipioni, qui primus nomine uictae a se gentis Africanus est dictus,
                        patrem fuisse constat Publium Scipionem, uirum patritium ex nobilissima
                        Corneliorum gente, cum quo primum Romano imperatore Hannibal Poenus signa in
                        Italia contulit. <num>2</num> Is, cum multas esset in Hispania uictorias
                        consecutus resque gessisset memoratu dignas, demum quodam praelio aduersus
                        hostes initio dum sese offert, ubi plurimus labor plurimum periculi erat,
                        subito perculsus ictu occiditur. Simili pene casu Cn. Scipio, eius frater,
                        paucis post diebus fortiter pugnans interiit. <num>3</num> Amboque ii
                        imperatores praeter rerum gestarum nomen, magnum quoque fidei temperantiae
                        uirtutis desiderium non modo militibus suis qui superfuere, sed etiam
                        Hispanis gentibus reliquerunt. <num>4</num> At uero Cn. Scipionis P.
                        Cornelius Nasica filius fuit, uir consularis triumphalisque, qui adolescens
                        cum esset pro accipienda matre Idea in tota ciuitate est uir optimus
                        iudicatus. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS2" type="section" n="2">
                    <p><num>2.1</num> Publii autem filii fuere Scipiones duo egregia sine dubio
                        proles, quorum alterum ob Asiam deuictam Asiaticum, alterum uero domitorem
                        Africae ob memorabiliem uictoriam de Hannibale et de Poenis, ut supra
                        diximus, Africanum appellant, <num>2</num> de quo haec scribenda suscepimus,
                        non tam ut eius nomen a Graecis Latinisque scriptoribus celebratum his
                        litteris fieret illustrius, quam ut rerum gestarum series et domestica
                        disciplina esset nostra opera in oculis hominum collocata, quam ueluti
                        imaginem praeclarae uirtutis imperatores et duces <app>
                            <lem>cum</lem>
                            <rdg wit="#P">eorum</rdg>
                            <rdg wit="#S #U">eam</rdg>
                        </app> intuerentur, imitatione dignissimam iudicarent.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS3" type="section" n="3">
                    <p><num>3.1</num>
                        <app>
                            <lem>P. Cornelius Scipio</lem>
                            <rdg wit="#U">P. Scipio Cornelius</rdg>
                        </app> iam inde a pueritia cum eximiae indolis et summae uirtutis specimen
                        prae se ferret, sub auspicio patris coepit disciplinis militaribus erudiri.
                            <num>2</num> Ductus est enim in castra initio Secundi <app>
                            <lem>Punici belli</lem>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#F #M #N #P #R #U">Punici <del>belli</del></rdg>
                            </rdgGrp>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#S">belli punici</rdg>
                            </rdgGrp>
                        </app> .VII. et .X. agens annum, ac <app>
                            <lem>breuis</lem>
                            <rdg wit="#F #G #M #N #P #R #S #U #W"><del/></rdg>
                        </app> temporis spatio factum est, ut magnam laudem a summo uiro et ab
                        exercitu consequeretur, equitando uigilando omnia militari labore tolerando.
                            <num>3</num> Ea insuper documenta animi atque ingenii dedit, ut gratiam
                        simul adipisceretur et admirationem gentium commoueret. <num>4</num> Nam
                        equestri praelio quod ad Ticinum amnem P. Cornelius consul cum Hanniable
                        commisit, interfuisse Scipionem constat, proditumque memoriae a quibusdam
                        auctoribus est, Cornelium patrem Saucium ac prope ab hostibus circumuentum a
                        Scipione filio iam tum pubescente fuisse seruatum. <num>5</num> Eo deinde
                        tempore quo apud Cannas cum magna calamitate ac prope pernicie Romani
                        imperii certatum est, cum ad decem milia hominum Cannusium perfugissent et
                        omnes uno ore Apio Pulchro, qui proxime aedilis fuerat, P. Cornelio admodum
                        iuueni imperium detulissent, declarauit Scipio quanta sibi uirtus quantaque
                        animi magnitudo inesset. <num>6</num> Nam quibusdam iuuenibus de relinquenda
                        Italia agitantibus in consultantium caetum prorupit ac, stricto gladio,
                        iurare omnes coegit se rempublicam non deserturos.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS4" type="section" n="4">
                    <p><num>4.1</num> Haec aliaque eiusdem generis magnitudine quadam animi atque
                        ingenii ab eo iuuene edita populum Romanum compulerunt, ut ei supra aetatem
                        supra etiam consuetudinem magistratus curamque maximarum rerum deferret.
                            <num>2</num> Quippe ante legitimum tempus aedilitatem petens etsi
                        tribuni plaebis aduersarentur, quia nondum satis annorum esset, peruicit
                        tamen ut per tribus duceretur atque extemplo frequentibus suffragiis
                        quiritum aedilis curulis est declaratus.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS5" type="section" n="5">
                    <p><num>5.1</num> Cum uero pater patruusque duo egregii imperatores breui
                        interuallo in Hispania cecidissent, curandumque a populo romano esset, ut
                        aliquis dux singulari uirtute in eorum locum succederet, nemo reperiebatur,
                        qui ad hoc graue et periculosum bellum post tantorum imperatorum interitum
                        proficisci auderet. <num>2</num> Itaque habitis comitiis ut proconsul
                        crearetur, cum caeteri reipublicae principes in tanta <app>
                            <lem>facultate</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W"/>
                        </app> silerent, unus Scipio .IIII. et uiginti <app>
                            <lem>annos natus</lem>
                            <rdg wit="#P">natus annos</rdg>
                        </app> in medium <pb facs="../public/images/1478/121v.jpg"/>[121v]
                        prosiliens ingenti fiducia professus est se hoc munus libenti animo
                        suscepturum.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS6" type="section" n="6">
                    <p><num>6.1</num> Hac fortissimi iuuenis audita uoce nulla mora interposita est,
                        quin incredibili studio suffragiorum imperium in Hispaniam Scipioni
                        decernerent. Sed paulopost secum reputantes quirites aduersus quos Poenorum
                        duces et in quibus regionibus bellum gerendum esset, uix censebant fieri
                        posse, ut imbecillitas aetatis tantam grauitatem rerum sustineret. Quare
                        momento temporis quasi iam decretae rei centurias poeniteret magna animorum
                        commutatio facta est. <num>2</num> Quod ubi animaduertit Scipio, statim
                        aduocata concione sic de aetate sua ac de bello quod gerendum erat
                        disseruit, ut ad se unum <app>
                            <lem>intuendum</lem>
                            <rdg wit="#R">imitandum intuendum</rdg>
                            <rdg wit="#U">audiendum</rdg>
                        </app> omnes <app>
                            <lem>audientes</lem>
                            <rdg wit="#U">intuentes</rdg>
                        </app> conuerteret, et ad pristinam spem bene gerendae rei populum <app>
                            <lem>Romanum animi</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">romanum reuocaret. Fuit enim Scipio
                                non solum molestia liberalitate: magnitudine animi</rdg>
                        </app> aliisque uirtutibus uehementer excellens, sed praestans etiam
                        pulchritudine oris et totius corporis forma conspicuus laeta atque hilari
                        fronte, quae plurimum ualent ad gratiam hominum conciliandam. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS7" type="section" n="7">
                    <p><num>7.1</num>
                        <app>
                            <lem>Habebat et</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #R #U #W">Habebat preterea et</rdg>
                            <rdg wit="#M">Habebat preterea</rdg>
                        </app> in gestu et in motu summam dignitatem, ad haec animi bona muneraque
                        naturae cum militaris accederet gloria dubium erat gratior ne gentibus
                        domesticis uirtutibus an mirabilior bellicis artibus foret. <num>2</num>
                        Imbuerat etiam animos multitudinis superstitione quadam, quod singulis
                        diebus ex quo uirilem togam sumpserat, in Capitolium ascendere ac sine
                        arbitris aedem ingredi consueuit, ut crederent homines sicut iam multo ante
                        Numam Pompilium ab <app>
                            <lem>Aegeria</lem>
                            <rdg wit="#G #U">egregia</rdg>
                        </app> nympha<note n="2">La anéctoda es explicada por Plutarco, Num. IV,
                            donde relata cómo la ninfa Egeria amaba e instruía a Numa.</note>, sic <app>
                            <lem>etiam archana</lem>
                            <rdg wit="#E #N #P #S #W #r #s">etiam ipsum archana</rdg>
                            <rdg wit="#F #M">etiam ipsam archana</rdg>
                        </app> quaedam in templo doceri, quae caeteris non essent communia.
                            <num>3</num> Praeterea ut olim de Alexandro Macedonum rege<note n="3"
                            >Plutarco, Alex. II.</note>, sic ea tempestate de Scipione quidam
                        finxisse uidentur anguem in cubiculo matris frequenter uisam.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS8" type="section" n="8">
                    <p><num>8.1</num> Caeterum iis omissis P. Scipio ex Italia decedens cum decem
                        milibus peditum .XXX. nauium classe, omnes autem quinqueremes erant, in
                        Hispaniam proficiscitur ac paucis diebus, ad emporia delatus, copias exponit
                        terrestrique itinere Tarraconem concedit. <num>2</num> Ibi concilio indicto
                        legati ex sociis urbibus frequentes conuenere, qui comiter benigneque
                        accepti grata responsa <app>
                            <lem>domum rettulerunt</lem>
                            <rdg wit="#S">retulerunt domum</rdg>
                        </app>.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS9" type="section" n="9">
                    <p><num>9.1</num> Post hac Scipio ingenti cura ad futurum bellum intentus
                        commodissimum esse statuit reliquias ueteris exercitus, quae uirtute L.
                        Martii seruatae erant, suis copiis adiungere. <num>2</num> Nam post duorum
                        Scipionum interitum, cum Hispaniae prope amissae, Romanae legiones fusae
                        fugataeque essent, unus L. Martius Romanus eques, collectis duorum
                        exercituum reliquiis, praeter omnium spem exultantes uictoria hostes
                        contriuit bellumque in Hispania aduersus tres Poenorum duces incredibili
                        uirtute industriaque sustinuit. <num>3</num> Ad has igitur copias quae in
                        hybernis constitutae erant, cum uenisset Scipio, excitati sunt omnium animi
                        ad spem bene gerendae rei, et ueterum imperatorum memoria renouata ut nemo
                        miles esset qui iuuenem intuendo explere desiderium posset. <num>4</num>
                        Ipse uero collaudatis militibus, quod de republica non desperassent, ante
                        omnes L. Martium in praecipuo honore habuit, ut ostenderet uirum qui suis
                        uirtutibus confideret, alterius gloriae non inuidere.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS10" type="section" n="10">
                    <p><num>10.1</num>
                        <app>
                            <lem>Exacta hyeme</lem>
                            <rdg wit="#P"><del/></rdg>
                        </app> cum nouum ueteremque exercitum ex hybernis deduxisset, omnium primum
                        Carthaginem Nouam oppugnare constituit. Nulla enim ex Hispanis ciuitatibus
                        opulentior habebatur, nulla commodior erat ad bellum terra marique gerendum.
                            <num>2</num> Quin etiam Carthaginensium duces omnem apparatum belli et
                        quicquid precio dignum habebant, in hanc urbem congesserant. Eam quoque ac
                        eius arcem ualidis praesidiis munierant. <num>3</num> Ipsi uero ne <app>
                            <lem>tribus una</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #R #S #W #r #s">tribus exercitibus una</rdg>
                        </app> regio premeretur, diuersa petierant loca, <app>
                            <lem>nihil minus</lem>
                            <rdg wit="#U">nihilominus</rdg>
                        </app> eo tempore quam Carthaginis oppugnationem timentes. <num>4</num>
                        Scipio iam omnibus necessariis comparatis ad eam obsidendam cum omni
                        exercitu profectus terra marique urbem aggreditur. Negocium arduum et
                        diuturnum apparebat futurum, quod urbs munita erat et defensores ita
                        animati, ut non modo tueri Carthaginis moenia, sed etiam erumpere in hostem
                        et castra Romanorum aggredi auderent. Verum multa interdum quae uiribus
                        superati non possunt, ingenio conficiuntur.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS11" type="section" n="11">
                    <p><num>11.1</num> Compertum habebat Scipio stagnum, quod haud procul abest a
                        Carthaginis moenibus aestu maritimo decrescere et uado ea parte transiri
                        posse, unde ad murum <app>
                            <lem>facilius</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #R #S #W #r #s">facilis</rdg>
                        </app> esset accessus. <num>2</num> Tali occasione, qua nulla maior ad
                        capiendam Carthaginem dari poterat, utendum ratus, cum tempus commodum uisum
                        est, <app>
                            <lem>expediri acies</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">acies expediri</rdg>
                        </app> et distributis <pb facs="../public/images/1478/122r.jpg"/>[122r]
                        copiis urbem uehementius quam unquam antea oppugnari iubet. <num>3</num>
                        Ipse interim fortissimorum uirorum manum deligit, quibus imperat superato
                        stagno <app>
                            <lem>in murum ab ea parte, quae minime suspecta erat euadant.
                                    <num>4</num> At hi quibus negocium datum est, prospere traiecto
                                stagno,</lem>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#R"><del/></rdg>
                            </rdgGrp>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#P">ut murum...</rdg>
                                <!-- revisar -->
                            </rdgGrp>
                        </app> cum ex alia parte urbis acerrime pugnaretur, locum quem petebant
                        neglectum inueniunt, celeriterque scandentes murum hostes a tergo
                        adoriuntur. <num>5</num> Oppidani et externi praesidii milites, quibus
                        tantum repentini periculi praeter opinionem acciderat extemplo moenia
                        deserunt, ancipitique pauentes malo se in fugam coniiciunt. <num>6</num>
                        Instant tergis Romani, subitoque urbem capiunt diripiuntque, ubi ingens
                        praeda et omnium rerum quae ad bellum usui erant summa est facultas
                        inuenta.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS12" type="section" n="12">
                    <p><num>12.1</num> Scipio ob bene nauatam operam collaudatis donatisque
                        militibus cum ei qui primus murum ascenderat, muralis corona danda esset et
                        contentio inter duos milites orta omnem prope exercitum in certamen
                        traxisset. <num>2</num> Extemplo concione aduocata compertum se habere dixit
                        ambos pariter murum ascendisse atque ambos coronis muralibus donandos esse.
                        Quo factum est, ut omnis contentio quae iam ad summum peruenerat,
                        tolleretur. <num>3</num> Post haec obsides quorum in ea urbe ingens copia
                        erat, ciuitatibus Hispaniae restitui iussit, ex quo maxime humanitatis et
                        claementiae nomen sibi comparauit, multosque populos hac indulgentia mouit,
                        ut ad Romanum redirent a Punico imperio. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS13" type="section" n="13">
                    <p><num>13.1</num> Sed omnium primum eius famam et beniuolentiam auxit id quod a
                        cunctis scriptoribus ut summae uirtutis exemplum celebratur. Adducta est
                        enim in conspectum imperatoris una ex captiuis uirgo longe ante alias specie
                        ac pulchritudine insignis. <num>2</num>
                        <app>
                            <lem>Hanc et Scipio custodiri</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">Hanc Scipio et custodiri</rdg>
                        </app> diligentissime et seruari integerrime iussit, pauloque post cum
                        desponsatam comperisset Luceio principi Celtiberorum, sponso ad se accito
                        (is adolescens erat) integram inuiolatamque restituit. <num>3</num> Res est
                        profecto celebranda litteris et ipse Scipio dignus ut tantae mansuetudinis
                        et continentiae ab omnibus scriptoribus ferat fructum. <num>4</num> Huius
                        beneficii memor Luceius, cum liberalitatem modestiam et singularem in omni
                        genere uirtutis praestantiam Romani ducis per suos populos diuulgasset.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS14" type="section" n="14">
                    <p><num>14.1</num> Paulo post cum magna equitum manu in Romanorum castra rediit.
                        Carthaginensium duces Mago Hasdrubal Barchinus et alter Hasdrubal Gisgonis
                        filius Carthagine Noua amissa, <num>2</num> etsi non ignorabant quantum ad
                        opinionem gentium et summam uniuersi belli esset detrimenti acceptum, tamen
                        rem primo tegere, deinde uulgata extenuare uerbis quoad poterant nitebantur.
                            <num>3</num> Scipio uero multis populis principibusque Hispanis, inter
                        quos duo reguli Mandonius et Indibilis <app>
                            <lem>fuere</lem>
                            <rdg wit="#P">fuerunt</rdg>
                        </app> sibi adiunctis, constituit animo in ea loca iter facere, quibus in
                        locis Hasdrubalem Barchinum esse audiebat, ut prius cum eo quam Mago et
                        alter Hasdrubal se ei coniungerent decertaret.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS15" type="section" n="15">
                    <p><num>15.1</num> Hasdrubal Barchinus prope <app>
                            <lem>flumen Besuliam habebat castra</lem>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#P">Bessulam flumen castra habebat</rdg>
                            </rdgGrp>
                            <rdgGrp>
                                <rdg wit="#F #M #N #R #S #U #W">flumen Besulam habebat castra</rdg>
                            </rdgGrp>
                        </app>, auidus et ipse certaminis et suis copiis satis fidens, uerum ubi
                        appropinquare Scipionem cognouit, ex planitie in tumulum quemdam satis
                        natura munitum sese recepit, <num>2</num> quem insecutae Romanae <app>
                            <lem>legiones</lem>
                            <rdg wit="#s">legionis</rdg>
                        </app> nullam moram interponendam putarunt, quin cedenti instarent hosti et
                        primo aduentu castra adorirentur, non secus quam si una expugnaretur urbs,
                        circa castra pugnatum est. <num>3</num>
                        <app>
                            <lem>Carthaginenses natura</lem>
                            <rdg wit="#P">Carthaginenses et natura</rdg>
                        </app> loci et necessitate, quae etiam ignauos excitare <app>
                            <lem>solet</lem>
                            <rdg wit="#R">solent</rdg>
                        </app>, fidentes impetum hostium sustinere nitebantur. Romani <app>
                            <lem>econtra</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #R #S #U #W">contra</rdg>
                            <rdg wit="#P">contra et</rdg>
                        </app> spe et audacia pleni acriter dimicabant, atque eo magis quod in
                        conspectu Scipionis atque omnis exercitus res gerebatur, <app>
                            <lem>ut</lem>
                            <rdg wit="#M #U">et</rdg>
                        </app> nullum paulo fortius factum latere posset. <num>4</num> Itaque non
                        prius remissa oppugnatio est quam omni conatu annixi Romani uallum
                        superarunt, pluribusque locis castra irrumpentes in fugam compulerunt
                        Poenum. Hasdrubal uero dux priusquam castra in potestatem Romanorum
                        uenissent, cum paucis militibus fugit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS16" type="section" n="16">
                    <p><num>16.1</num> Hoc praelio facto Scipio consuetudine sua <app>
                            <lem>omnis</lem>
                            <rdg wit="#s">omnes</rdg>
                        </app> captiuos Hispani generis ad se uocari et sine precio dimitti iussit.
                        Adolescentem ex his regii generis Masinissae nepotem comiter benigneque
                        acceptum ad Masinissam remisit, magnificentissima quoque adiecit dona, ut
                        ostenderet imperatorem exercitus non minus liberalitate et domesticis
                        uirtutibus, quam bellicis artibus ornatum esse oportere. <num>2</num> Est
                        enim belli finis uictoria, cuius fructus maxime in liberalitate
                        claementiaque consistit. Hinc ducum gloria, hinc imperatoriae laudes
                        emanant, ut in praesentibus accidit rebus. <num>3</num> Nam Hispanorum
                        multitudo quae ibi frequens aderat, hanc indulgentiam Romani ducis admirata
                        contineri non poterat, quin eum honoris et uirtutis gratia appellaret regem.
                            <num>4</num> Sed Scipio hanc uocem Romanis auribus insuetam subito
                        oppressit, nec eum titulum sibi tribui passus est, quem optimorum ciuium
                        consuetudini et Romanae libertati aduersum esse sciebat. <num>5</num>
                        Hortatus est tantum Hispanas gentes, ut si in <app>
                            <lem>referenda</lem>
                            <rdg wit="#U">ferenda</rdg>
                        </app> gratia memores esse uellent, fidem in populum Romanum <pb
                            facs="../public/images/1478/122v.jpg"/>[122v] beniuolentiamque
                        seruarent.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS17" type="section" n="17">
                    <p><num>17.1</num> Dum haec a Scipione gerebantur, interim alii duo <app>
                            <lem>Carthaginensium</lem>
                            <rdg wit="#s">Carthamensium</rdg>
                        </app> duces accepto nuncio male <app>
                            <lem>gestae ad Besulam rei</lem>
                            <rdg wit="#s">geste rei ad Besulam</rdg>
                        </app> iungere copias properarunt, pauloque post Hasdrubali Barchino se
                        coniunxerunt, ut comuni consilio de summa belli decernerent. <num>2</num>
                        Itaque inter se collocuti post longam disceptationem in ea sententia
                        conuenere, ut Hasdrubal Barchinus in Italiam ubi Hannibal frater et caput
                        belli erat transiret, Mago uero et alter Hasdrubal in Hispania remanerent,
                        supplementum a Carthagine peterent, nec prius cum imperatore Romano signa
                        conferrent, quam undique conuocatis auxiliis ingentes copias contraxissent.
                            <num>3</num> Post haec petente Italiam Hasdrubale, missus est ex Africa
                        in eius locum imperator Hanno, quem primo aduentu Celtiberiam concitantem
                        Marcus <app>
                            <lem>Scyllanus</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #U #W">Syllanus</rdg>
                            <rdg wit="#E #S #r #s">Sillanus</rdg>
                        </app> iussu Scipionis aggreditur, praelioque commisso superat capitque.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS18" type="section" n="18">
                    <p><num>18.1</num> Erat una urbs, quam incolae regionis <app>
                            <lem>Oringem</lem>
                            <rdg wit="#N #U">originem</rdg>
                        </app> appellant, opulentissima sane et acommodatissima ad renouandum
                        bellum. Ad hanc oppugnandam cum parte copiarum missus Lucio Scipio locum
                        munitiorem inuenit, quam ut primo impetu capi posset. <num>2</num> Itaque
                        corona circundedit urbem, paucisque diebus expugnatam direptamque in
                        potestatem redegit. Instabat iam <app>
                            <lem>propinqua</lem>
                            <rdg wit="#P">propinquo</rdg>
                        </app> hyems et tempus admonere uidebatur, hyberna utrique peterent.
                            <num>3</num> Quare his rebus <app>
                            <lem>prospere gestis</lem>
                            <rdg wit="#U"><del/></rdg>
                        </app>, Scipio Tarraconem Mago et Hasdrubal Gisgonis filius se ad oceanum
                        receperunt.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS19" type="section" n="19">
                    <p><num>19.1</num> Sequenti aestate magna contentione renouato in ulterione
                        Hispania bello Romani Carthaginensesque prope Besulam congrediuntur,
                        iustaque acie praelium committunt, <num>2</num> in quo post longum certamen <app>
                            <lem>superior Scipi</lem>
                            <rdg wit="#U">Scipio superior</rdg>
                        </app>o in fugam uertit hostes, magnoque numero eorum interfecto, neque sui
                        colligendi, neque consistendi facultatem dedit, <num>3</num> neque prius
                        uictoriae modum imposuit, quam Hasdrubal et Mago ex continenti pulsi Gades
                        se recipere coacti sunt omnibus prope copiis amissis. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS20" type="section" n="20">
                    <p><num>20.1</num> Erat in <app>
                            <lem>exercitu</lem>
                            <rdg wit="#U">exercitum</rdg>
                        </app> Carthaginensium Masinissa iuuenis magni animi magnique consilii, qui
                        opportunitate capta clam cum <app>
                            <lem>Scyllano</lem>
                            <rdg wit="#E #r #s">Sillano</rdg>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #S #U #W">Syllano</rdg>
                        </app> congrediendi primos aperuit ei amiciciae aditus, siue Scipionis
                        liberalitate allectus, siue tempus uenisse ratus, in quo uictoribus Romanis
                        adhaerendum censeret. <num>2</num> Hic est Masinissa, qui postea beneficio
                        Romanorum potentissimus euasit Numidiae rex, ac multis in rebus populo
                        Romano usui et adiumento fuit. <num>3</num> Caeterum eo anno, qui erat
                        .XIIII. Secundi Punici belli foelici auspicio proconsulis Scipionis Hispania
                        prima ex continentis regionibus uicta, postrema tamen in prouinciae <app>
                            <lem>forma</lem>
                            <rdg wit="#E #F #N #P #S #W #r">formam</rdg>
                        </app> redacta ab Augusto Caesare longo interuallo fuit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS21" type="section" n="21">
                    <p><num>21.1</num> Scipio non contentus maximis rebus, quas breui tempore in
                        Hispania gesserat, cum iam sibi Aphricam animo destinaret, commodissimum
                        esse statuit Syphacem Massessulorum regem omni arte in Romanorum amiciciam
                        trahere. <num>2</num> Itaque explorata uoluntate regis, cum non alienam a
                        societate populi Romani comperisset, extemplo omnibus rebus postpositis
                        duabus quinqueremibus in Aphricam contendit. <num>3</num> Veniebat a Gadibus
                        eodem tempore Hasdrubal Gisgonis filius, ac ueluti ex composito hi duo
                        clarissimi imperatores regem adierunt, certatim quisque pro sua republica
                        amiciciam petituri. <num>4</num> Syphax <app>
                            <lem>hospitio ambos</lem>
                            <rdg wit="#M">ambos hospitio</rdg>
                        </app> comiter benigneque accepit, operamque dedit ut pariter eadem mensa
                        eodem cubiculo uterentur, ne alter alteri praelatus in honore uideri posset.
                            <num>5</num> Tradunt Hasdrubalem praesentis Scipionis animum ingeniumque
                        admiratum secum agitasse quantum periculi ex eo uiro suae ciuitati <app>
                            <lem>atque omni Aphricae</lem>
                            <rdg wit="#M #U">atque Affrice</rdg>
                        </app> immineret. Iuuenem enim acrem et summis uirtutibus praeditum, tum
                        multis praeliis uictorem esse cernebat, nec in tam florenti aetate adduci
                        posse credebat, ut pacem quam bellum mallet. <num>6</num>
                        <app>
                            <lem>Suspicabatur</lem>
                            <rdg wit="#U">Suspicatur</rdg>
                        </app> etiam ne Syphax eius auctoritate et praesentia motus ad Romanos
                        animum inclinaret. Nec iam eum fefellit opinio. <num>7</num> Nam Syphax etsi
                        primo aduentu <app>
                            <lem>parem</lem>
                            <rdg wit="#U">palam</rdg>
                        </app> se utrisque praebens sermonem induxisset de finiendo inter <app>
                            <lem>Romanos Carthaginensesque</lem>
                            <rdg wit="#E">Romanos Cathaginienses</rdg>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">Romanos et Carthaginenses </rdg>
                        </app> bello, <num>8</num> tamen postea negante Scipione inconsulto senatu
                        quicquam agi de pace posse posthabendum Hasdrubalem censuit, ac desiderio
                        Scipionis obsecutus <app>
                            <lem>cum</lem>
                            <rdg wit="#s">eum</rdg>
                        </app> populo Romano foedus iniit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS22" type="section" n="22">
                    <p><num>22.1</num> Scipio, in Hispaniam reuersus, Iliturgium et Castulonem et
                        quasdam alias ciuitates, quae populi Romani detrectabant imperium, partim
                        ipse ui expugnauit, partim auspicio L. Martii in ditionem redegit.
                            <num>2</num> Et ne tot tantisque rebus prospere gestis aliquod deesset
                        letitiae genus, Carthaginem Nouam profecus ludos gladiatorum magnifico
                        apparatu fecit, quibus non solum spectando, sed etiam pugnando multi clari
                        uiri interfuerunt. <num>3</num> Sed ex Hispanis <app>
                            <lem>duo</lem>
                            <rdg wit="#U">duos</rdg>
                        </app> praeter alios insignes notabilitate principes Corbis et Orsua <app>
                            <lem>de regno</lem>
                            <rdg wit="#U"><del/></rdg>
                        </app> inter se dissidentes eo die controuersiam finiere, altero eorum
                        alterius manu interempto. Grauis spectantibus eorum dimicatio, grauior etiam
                            <pb facs="../public/images/1478/123r.jpg"/>[123r] quia patrueles erant
                        mors interempti fuit.</p>
                </div>
                <div xml:id="lVS23" type="section" n="23">
                    <p><num>23.1</num> Post haec Scipionem longe maiora quam ea quae gesserat
                        meditantem aduersa ualitudo corripuit, cuius fama per Hispaniam uulgata,
                            <num>2</num> et ut plaerumque fit sermonibus aucta ad spem nouarum rerum
                        non solum Hispanas gentes, sed etiam Romanorum exercitum, quem ille ad
                        Sucronem reliquerat concitauit. <num>3</num> Soluta primum militum
                        disciplina imperatoris absentia fuerat, mox rumores de aegritudine eius et
                        de periculo uitae in exercitum delati tantam seditionem motumque fecerunt,
                            <num>4</num> ut quidam contempto tribunorum imperio iisque demum fugatis
                        duos gregarios milites sibi crearent imperatores, qui non solum nomen
                        imperii a <app>
                            <lem>uanis</lem>
                            <rdg wit="#U">uariis</rdg>
                        </app> auctoribus delatum, sed etiam fasces et secures prae se ferre <app>
                            <lem>ausi</lem>
                            <rdg wit="#U">apassi</rdg>
                        </app> sunt. <num>5</num> Adeo furor plaerunque et mala ambitio mortalium
                        mentes exagitat. Nec quieuere Hispanae gentes, Mandonius praesertim atque
                        Indibilis, qui <app>
                            <lem>affectantes</lem>
                            <rdg wit="#U">affectante</rdg>
                        </app> Hispaniae regnum post expugnationem Carthaginis Nouae ad uictorem
                        Scipionem defecerant. <num>6</num> Deinde Romanorum potentiam longe lateque
                        diffusam, iniquo animo tolerantes aliquam nouandarum rerum occasionem
                        quaerebant. <app>
                            <lem>Acceptis</lem>
                            <rdg wit="#s">Deceptis</rdg>
                        </app> autem rumoribus non solum de morbo, sed prope etiam de morte P.
                        Scipionis fideque adhibita <app>
                            <lem>extemplo exercitum</lem>
                            <rdg wit="#G">extemplo ex exercitum</rdg>
                        </app> compararunt, et Suesitanis qui socii et amici erant populi Romani
                        intulerunt bellum.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS24" type="section" n="24">
                    <p><num>24.1</num> Verum conualescente Scipione, ut ex fama eius mortis falso
                        credita multiplex tumultus fuerat exortus, sic comperta ueritate rei territi
                        sunt omnium animi, nec quisquam ausus est in nouandis rebus ulterius
                        progredi. <num>2</num> Scipio magis externis bellis quam domesticis
                        seditionibus assuetus, etsi militibus qui deliquerant grauiter succensendum
                        putabat, <num>3</num> tamen ne dum irae indulget excesisse in puniendo modum
                        existimari <app>
                            <lem>posset, de</lem>
                            <rdg wit="#F">posset: sed de</rdg>
                        </app> hac re ad consilium refert. <num>4</num> Maior pars in eos a quibus
                        initium tumultus ortum erat, animaduertendum et reliquis ignoscendum
                        censuit. Sic enim fieri posse ostendit, ut poena ad paucos, exemplum ad
                        multos perueniret.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS25" type="section" n="25">
                    <p><num>25.1</num> Hanc sententiam secutus Scipio extemplo exercitum seditionis
                        auctorem ad accipiendum stipendium Carthaginem Nouam acciri iubet. Edicto
                        paruerunt milites alii suam culpam, ut plaerumque sibi indulgent homines
                        leuiorem rati alii Scipionis fraeti ingenio quod mite in puniendo esse <app>
                            <lem>compererant</lem>
                            <rdg wit="#U">comperarant</rdg>
                        </app>. <num>2</num> Dicere enim solitus fuit male se unum ciuem conseruare,
                        quam mille hostes perdere. Vulgatum quoque erat alium Scipionis exercitum
                        paratum esse in armis et aduentum eorum opperiri, ut omnes copiae simul
                        iunctae aduersus regulos in Suesitanos ducantur. Quamobrem ex Sucrone
                        discedentes, magna spe ueniae consequendae Carthaginem ueniunt.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS26" type="section" n="26">
                    <p><num>26.1</num> Sed postridie eius diei, quo ubrem ingressi sunt, in forum
                        uocati ac inermes consistere iussi armatis legionibus circundantur. Tum
                        imperator Romanus tribunal ascendens uniuersae multitudini sese ostendit ea
                        ualitudine eo uigore, qualis <app>
                            <lem>in pubescente</lem>
                            <rdg wit="#U">impubescente</rdg>
                        </app> aetate unquam fuerat, <num>2</num> concionem deinde habuit longe
                        acerrimam et grauissimis querimoniis plenam, ut nemo miles <app>
                            <lem>ex inermi</lem>
                            <rdg wit="#P">in</rdg>
                            <rdg wit="#E #s #r"> ex inerme</rdg>
                            <rdg wit="#S">ex inarmi</rdg>
                        </app> exercitu esset, qui aut a terra oculos erigere, aut dicentis uultum <app>
                            <lem>sustinere per pudorem</lem>
                            <rdg wit="#F #S #U #W">substinere pre pudore</rdg>
                            <rdg wit="#M #N #R #s">sustinere pre pudore</rdg>
                            <rdg wit="#P">pre pudore ferre</rdg>
                            <rdg wit="#r">sustinere per pudore</rdg>
                        </app> posset. <num>3</num> Conscientia enim perpetratae rei ac suppliciorum
                        metus terrebat animos, et optimi ducis praesentia noxiis pariter atque
                        innoxiis ruborem incutiebat. Itaque tristi silentio torpebant omnia.
                            <num>4</num> Postea quam finem dicendi fecit, principes seditionis in
                        conspectum multitudinis <app>
                            <lem>perducuntur</lem>
                            <rdg wit="#F #P #W #r">producuntur</rdg>
                        </app>. Ibi uirgis caesi more maiorum securique percussi horribile
                        spectaculum uisentibus praebuere.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS27" type="section" n="27">
                    <p><num>27.1</num> His rebus ita compositis Scipio reliquisque militibus nouo
                        sacramento adactis <app>
                            <lem>expeditionem</lem>
                            <rdg wit="#P"><del/></rdg>
                        </app> in Mandonium atque <app>
                            <lem>Indibilem</lem>
                            <rdg wit="#P">in Dibilem</rdg>
                        </app> pronuntiari iubet. Nam hi secum reputantes a militibus Romanis qui
                        castrenisis seditionis acutores fuerant, poenam esse repetitiam, omnem spem
                        abiecerant ueniae impetrandae. <num>2</num> Atque ex eo .XX. milia peditum,
                        duo milia equitum comparauerant, ut his copiis aduersus Romanos
                        progrederentur. <num>3</num> Quod ubi cognouit Scipio, priusquam augerentur
                        regulorum uires, et plures populi conspirarent, maturat a Carthagine
                        proficisci, et quanta maxime celeritate potest ad hostem pergit.
                            <num>4</num> Reguli loco satis munito habebant castra, sicque suis
                        copiis fidebant, ut nec alios prouocare, nec prouocati pugnam detrectare
                        parati essent. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS28" type="section" n="28">
                    <p><num>28.1</num> Factum est autem propinquitate castrorum, ut paucis post
                        diebus a Romanis lacessiti in praelium descenderent, in quo quidem
                        aliquamdiu summa contentione dimicatum est. Tandem Hispani a tergo
                        circumuenti, ac in orbem pugnare coacti superantur. <num>2</num> Vix tertia <app>
                            <lem>pars ex eorum numero</lem>
                            <rdg wit="#U">pars eorum ex numero</rdg>
                        </app> aufugit, Mandonius atque Indibilis nullum remedium perditis rebus
                        esse cernentes, legatos ad Scipionem miserunt, qui suppliciter pacem
                        peterent, et ueniam deprecarentur. <num>3</num> At Scipio etsi quantum in se
                        atque in populum Romanum facinus admisissent, intelligebat, tamen non minus
                        decorum putans hostem claementia et mansuetudine superari, quam armis <pb
                            facs="../public/images/1478/123v.jpg"/>[123v] regulis ignouit, pecunia
                        tantum, ut militi ad stipendium soluerent, imperata.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS29" type="section" n="29">
                    <p><num>29.1</num> Per id tempus Masinissa a Gadibus profectus in continentem
                        uenit, ut amicitiae fidem, quam per M. Syllanum absenti Scipioni obtulerat,
                        praesenti confirmaret. <num>2</num> Simul ut ipsum Scipionem alloqueretur,
                        quem ob res egregie gestas praestantissimum esse uirum constituerat animo.
                        Verum nec iam opinioni Numidae uirtus P. Scipionis, nec expectationi (ut <app>
                            <lem>plaerunque</lem>
                            <rdg wit="#E #r #s">plerique</rdg>
                        </app> accidere consueuit) praesentia defuit. <num>3</num> Nam praeter
                        ingentia animi bona, quibus Scipio caeteros alios anteibat, prae se etiam
                        ferebat eximiam formam, et omni amplo dignam imperio. <num>4</num> Erat
                        praeterea uir benignus in audiendo, facundus in respondendo, et in
                        conciliandis hominibus egregius artifex. Habitu corporis uirili, caesarie
                        promissa utebatur. <num>5</num> Hunc igitur Masinissa salutatum ueniens, ut
                        primum conspexit, sic uirum admiratus esse dicitur, ut nec ab eo dimouere
                        oculos nec intuendo explere <app>
                            <lem>desiderium</lem>
                            <rdg wit="#F">dexiderium</rdg>
                        </app> posset. Amplissimis uerbis ei gratias aegit pro nepote ad se remisso,
                        et fidem se praestaturum initiae amiciciae dixit, quam postea erga populum
                        Romanum usque ad exitum uitae constantissime coluit. <num>6</num> Iam uero
                        omnes Hispanie populi aut imperium aut societatem Romanorum acceperant, cum
                        Gaditani idem sibi licere arbitrantes, sponte Romanis se dedidere, gens
                        uetusta origine, et si famae credere libet, ut Carthago in Aphrica, in
                        Boetia <app>
                            <lem>Thebae</lem>
                            <rdg wit="#s">Chebe</rdg>
                        </app>, ita Gadis ad oceanum colonia Tyriorum fuit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS30" type="section" n="30">
                    <p><num>30.1</num> Scipio receptis Hispaniis, pulsis Carthaginensibus, cum nihil
                        relinqueretur quod sibi constituendum putaret L. Lentulo et Manlio <app>
                            <lem>Accidio</lem>
                            <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #U #W #r #s">Accidino</rdg>
                        </app> prouincia tradita Romam rediit. <num>2</num> Venienti senatus extra
                        urbem datus est in aede Bellonae, ubi cum res <app>
                            <lem>a se</lem>
                            <rdg wit="#F #P #R #S #U #W">ab se</rdg>
                        </app> per multos annos fortiter foeliciterque gestas exposuisset,
                        ostendissetque <app>
                            <lem>quattuor hostium duces</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #R #S #W"><del/></rdg>
                        </app>, quattuor exercitus multis praeliis a se uictos, Carthaginenses ex
                        Hispaniis eiectos, nullas gentes in his terris relictas, quae non uenissent
                        in populi Romani potestatem, res amplissimo triumpho dignas esse censebat
                        senatus. <num>3</num> Sed quia nemini adhuc contigerat, ut cum proconsul et
                        sine magistratu esset pro rebus gestis triumphanti inuehi liceret urbem, nec
                        patribus uisum est, nec ipse Scipio magnopere contendit, ut nouo exemplo
                        morem maiorum sui causa commutarent. Ingressus urbem paulopost ingenti
                        studio populi Romani consul declaratur.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS31" type="section" n="31">
                    <p><num>31.1</num> Tradunt raro unquam frequentiorem multitudinem non tam ad
                        celebranda comitia quam ad conspiciendum <app>
                            <lem>P.</lem>
                            <rdg wit="#U">publicum</rdg>
                        </app> Cornelium Scipionem Romam uenisse. Itaque non solum quirites, sed
                        externi etiam homines hunc unum intuebantur publice, priuatimque dicebant
                        mittendum in Aphricam esse ad inferendum ex propinquo Carthaginensibus
                        bellum. <num>2</num> Idem cum sentiret Scipio, de hac re ad populum se
                        relaturum significabat, si tam salutari consilio aduersaretur senatus.
                        Quidam enim ex patribus, atque inter eos praecipuae auctoritatis Fabius
                        Maximus huic sententiae acriter reclamabat. <num>3</num> Scipio in
                        contrarium nitebatur rationibus multis ostendens hac una uia superari Poenos
                        et Hannibalem deduci ex Italia posse, caetera uana esse consilia.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS32" type="section" n="32">
                    <p><num>32.1</num> Post longam altercationem Scipioni Sicilia decreta,
                        permissumque a senatu est, ut si arbitraretur utile exque republica esse cum
                        omni exercitu in Aphricam traiiceret. <num>2</num> Hoc senatus consulto in
                        populum edito sic <app>
                            <lem>erecti</lem>
                            <rdg wit="#U">erepti</rdg>
                        </app> sunt omnium animi ad spem magnarum rerum, ut iam de Aphrica
                        cogitarent, et bellum posse confici non diffiderent. <num>3</num> Sed
                        Scipioni in rebus necessariis comparandis maxima difficultas proponebatur,
                        cum ob aerarii inopiam, tum ob iuuentutis penuriam, cuius florem praeteritae
                        clades a Poeno illatae absumpserant.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS33" type="section" n="33">
                    <p><num>33.1</num> Ipse tamen ne tantae expectationi deesset, ingenti studio in
                        apparatum belli intendit et adfuerunt ei multi <app>
                            <lem>Hetruriae</lem>
                            <rdg wit="#F #G #P #S #U #s">etrurie</rdg>
                        </app> atque Vmbriae populi, quorum alii materiam ad fabricandas naues, alii
                        arma, quidam frumentum, ac omnis generis commeatum ad iuuandum exercitum
                        detulerunt. <num>2</num> Quadragesimo quinto die <app>
                            <lem>quid</lem>
                            <rdg wit="#E #F #N #P #W #r">quod</rdg>
                        </app> uix cuiquam credibile uideretur, fabricata instructaque classe ex
                        Italia decedens Scipio in Siciliam contendit. <num>3</num> At cum exercitum
                        in ordines redigeret, eos praecipue <app>
                            <lem>seligendos</lem>
                            <rdg wit="#G">se deligendos</rdg>
                            <rdg wit="#M">elligendos</rdg>
                            <rdg wit="#U">se eligendos</rdg>
                        </app> putauit, quam sub M. Marcello multos annos meruerant, summamque
                        scientiam rei militaris habere existimabantur. <num>4</num> Siculos autem
                        partim auctoritate, partim gratia impulit ad subministrandum auxilium futuro
                        bello, quod in Aphricam transferre cum primum per anni tempus posset omni
                        studio parabat.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS34" type="section" n="34">
                    <p><num>34.1</num> Tradunt praeter alia Scipionem ex uariis ciuitatibus .CCC.
                        iuuenes legisse totius prouinciae nobilissimos, ac eis praecepisse, ut certa
                        die cum armis equisque adessent. <num>2</num> Hi ut imperatum erat, cum
                        praesto fuissent ad constitutam diem, optionem detulit consul, qua uel ipsi
                        secum in Aphrica militarent, uel totidem aliis substitutis equos armaque
                        largirentur, utrum uellent acciperent. <num>3</num> Singulis remissionem
                        militiae petentibus dati sunt <pb facs="../public/images/1478/124r.jpg"
                        />[124r] uicarii .CCC. Romani iuuenes quos Scipio inermes ex Italia
                        adduxerat, eo consilio uel Siculorum impensa sicut euenit armis equisque
                        instruerentur. Horum opera multis postea certaminibus fideli atque utili in
                        Africa usus est.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS35" type="section" n="35">
                    <p><num>35.1</num> Iam tempus hybernorum erat cum Scipio non solum in
                        apparatibus belli, sed etiam in componendis Sicilia rebus curam adhibendam
                        ratus Syracusas petit. Vbi cum ex multorum querimoniis cognouisset satis
                        magnam copiam Italicorum militum in eadem urbe uersari, qui res bello partas
                        deinde Syracusanis per senatum restitutas retinerent; <num>2</num> statim
                        eos partim edictis partim iudiciis compulit ad ea implenda, quae senatus
                        censuisset. Qua ex re magnam gratiam et iusti consulis famam apud Siculas
                        gentes est adeptus.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS36" type="section" n="36">
                    <p><num>36.1</num> Interim per Caium Lelium multa cum praeda ex Africa redeuntem
                        certior fit Masinissam regem cupidissime aduentum sum opperiri monere atque
                        rogare, ut si reipublicae commodo facere possit, quam primum in Africam
                        traiiciat. <num>2</num> Idem cupere multos Africae populos, qui odio
                        habentes Carthaginensium imperium, aliquam nouandarum rerum occasionem
                        expectent. <num>3</num> Nec iam ulla Scipionis se cordia eam perfectionem
                        distulerat, cum raro quisquam alter imperator aut efficacior aut solertior
                        in rebus agendis fuerit. Verum Siculae res et occasio recipiendi Locros
                        impedimento fuere, quo minus negocium pro suo arbitratu conficeret.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS37" type="section" n="37">
                    <p><num>37.1</num> Accessit etiam causa quaedam Pleminii legati, qui Locris a
                        Scipione relictus cum omne genus improbitatis libidinis auariciae in
                        oppidanos exercuisset, facile multitudinem perpulit, ut omnia mallet, quam
                        impurissimi hominis imperium ferre. <num>2</num> Missi igitur a Locrensibus
                        Romam legati cum in senatum uenissent, et grauissimas iniurias a Pleminio
                        acceptas questi essent, sic patres mouerunt, ut non solum in Pleminium, sed
                        etiam in Publium Scipionem atroces sententiae dicerentur. <num>3</num> Hinc
                        obtrectatores Scipionis amplam materiam calumniae nacti afferere non
                        dubitabant eum cognouisse Locrensium iniurias, Pleminii scelera, suorum
                        militum dissensiones, atque omnia lentius tulisse quam optimum consulem
                        deceret. <num>4</num> Addebant praeterea exercitum in Sicilia habere
                        uecordem, et omni disciplina <app>
                            <lem>solutum militari</lem>
                            <rdg wit="#W">militari solutum</rdg>
                        </app>, ipsum ducem oscitantem totum se ad uoluptates et ocium contulisse.
                            <num>5</num> Et praeter caeteros Fabius Maximus in Scipionem inuectus
                        sic modum excessit, ut extemplo reuocandum ex Sicilia abrogandumque et
                        imperium censeret. Haec nimis aspera uisa omnibus sententia est.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS38" type="section" n="38">
                    <p><num>38.1</num> Quamobrem Q. Metelli consilium secuti patres decreuerunt, ut
                        decem legati in Siciliam transmittentes, cuncta quae de P. Scipione ad
                        senatum delata erant, diligenti studio perquirerent, si nocentem inuenissent
                        statim iussu senatus in Italiam reuocarent, <num>2</num> sin uero falsa
                        essent crimina, et uanae inuidorum calumniae, dimitterent ad exercitum,
                        hortarenturque ut fidenti animo bellum susciperet. <num>3</num> Profecti in
                        Siciliam legati in discutiendis singulis rebus nullam Scipionis culpam
                        inuenire potuerunt, nisi quod iniurias a Pleminio Locrensibus illatas nimis
                        leni animo pertulisset. <num>4</num> Erat enim Scipio in remunerando largus,
                        in puniendo mitis et claemens. Exercitum uero classem et omnem apparatum
                        belli cum intuerentur, sic admirati esse dicuntur copiam et ordinem
                        singularum rerum, <num>5</num> ut postea in urbem redeuntes amplissimis
                        laudibus Publium Scipionem <app>
                            <lem>efferrent</lem>
                            <rdg wit="#M #U">afferrent</rdg>
                        </app>, et reiectis inuidorum calumniis ad certissimam uictoriae spem
                        senatum populumque Romanum reuocarent.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS39" type="section" n="39">
                    <p><num>39.1</num> Caeterum domesticis impedimentis sublatis aliae foris
                        superuenerunt curae, quae non mediocriter animum Scipionis mentemque
                        turbarunt. Nam oratores a Syphace missi denuntiarunt ei nouum sibi foedus
                        cum Carthaginensibus ictum, affinitatem cum Hasdrubale contractam, filiam
                        eius sibi matrimonio iunctam, <num>2</num> propterea monere ut si suae
                        reipublicae consulere uelit, Aphrica abstineat, eosdem <app>
                            <lem>enim</lem>
                            <rdg wit="#U"><del/></rdg>
                        </app> quos Poeni haberent se amicos inimicosque habiturm. <num>3</num> Hos
                        legatos Scipio, ne mandata regis <app>
                            <lem>offerrentur</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #R #S #W">efferrentur</rdg>
                        </app>, extemplo ad Syphacem remisit cum litteris, quibus postulabat ut <app>
                            <lem>initae</lem>
                            <rdg wit="#U">inire</rdg>
                        </app> societatis iunctaeque dextrae memor caueret, ne quid nomine Romano et
                        regia fide indignum moliretur. <num>4</num> Post haec concione aduocata
                        legatos Syphacis uenisse in Siciliam dixit, ut sicut antea Masinissa, sic
                        etiam hi nimiam dilationem aduentus sui quererentur. <num>5</num> Itaque
                        maturandum in Aphricam esse, atque ideo cunctis militibus edicere, ut arma
                        expediant, et ad profectionem necessaria comparent. <num>6</num> Hoc edictum
                        Romani ducis ubi per Siciliam uulgatum est, statim multitudo ingens Lilybeum
                        confluxit, non hominum solum qui in Aphricam traiecturi erant, sed eorum
                        etiam qui spectatum uenerant Romanam classem, qua raro unquam istructior,
                        aut omni armorum genere ornatior uisa fuerat.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS40" type="section" n="40">
                    <p><num>40.1</num> Ipse uero Scipio satis iam omnibus constitutis e Lilybeo
                        soluit tanta cupiditate transmittendi, ut nulli ei neque remi neque uenti
                        satis facerent. <num>2</num> Deuectus est tamen paucis diebus ad <app>
                            <lem>promontorium</lem>
                            <rdg wit="#F #M #R #S #U #s">promuntorium</rdg>
                        </app> Pulchri, atque ibi omnes copias in terram exposuit. Sed celeriter
                        eius aduentus <pb facs="../public/images/1478/124v.jpg"/>[124v] Carthaginem
                        nuntiatus, sic ciuitatem turbauit, ut conclamtum esse ad arma stationesque
                        in portis murisque dispositas quidam auctores sint. <num>3</num> Nam a Marco
                        Regulo usque ad eum diem .L. prope annorum intercesserat spatium, ex quo
                        nullus imperator Romanus cum ualido exercitu terram Aphricam intrauerat.
                            <num>4</num> Merito igitur pauoris ac tumultus omnia erant plena.
                        Augebat etiam <app>
                            <lem>terrorem</lem>
                            <rdg wit="#F">terroris</rdg>
                            <rdg wit="#P">pauorem</rdg>
                        </app> Scipionis nomen, cui Carthaginenses, quem ducem aut opponerent aut
                        parem arbitrarentur non reperiebant.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS41" type="section" n="41">
                    <p><num>41.1</num> Hasdrubal Gisgonis filius egregius ea tempestate imperator
                        habebatur, quem uictum a Scipione fugatumque ex Hispania meminerant. In eo
                        tamen atque in Syphace potentissimo rege magnam spem seruandae patriae
                        reponentes. <num>2</num> Poeni hunc rogare illum monere non desistunt, ut
                        quanta maxime celeritate possunt Africae rebus subueniant. <num>3</num> Sed
                        dum hi copias iungunt, interim Hanno Amilcharis filius proximam regionem
                        tueri iussus obuiam Romanis progreditur.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS42" type="section" n="42">
                    <p><num>42.1</num> Scipio populatis agris ditatoque exercitu ingenti praeda
                        prope Vticam cum omnibus copiis consederat, ut celebrem urbem et oppurtunam
                        ad bellum terra marique gerendum siqua uia fieri posset, in potestatem
                        redigeret. <num>2</num> Et sub idem tempus Masinissa in castra Romanorum
                        uenerat ardens incredibili cupiditate belli gerendi aduersus Syphacem regem,
                        a quo non multo antea paterno regno fuerat expulsus. <num>3</num> Hunc
                        Scipio, quia iuuenem acrem et manu promptum in Hispania cognouerat,
                        priusquam maiores copiae a Carthaginensibus cogerentur, speculatum mittit
                        hostium castra, atque ei praecipit, ut omni ingenio adhibito Hannonem ad
                        pugnam eliciat. <num>4</num> Masinissa ut imperatum erat hostem irritando
                        sensimque trahendo perducit ad ea loca, quibus in locis Scipio cum armatis
                        legionibus constiterat expectans occasionem gerendae rei. <num>5</num>
                        Defessa iam erat hostium acies, cum Romani recentibus copiis obuiam facti
                        praelium ineunt. <app>
                            <lem>Primo congressu</lem>
                            <rdg wit="#R">Primo in congressu</rdg>
                        </app> superatur Hanno, et ipse cum parte copiarum occiditur. Reliqui terga
                        dantes, qua potest quisque fugam per diuersa petunt.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS43" type="section" n="43">
                    <p><num>43.1</num> Post hanc uictoriam Scipionem ad oppugnandam <app>
                            <lem>Vticam</lem>
                            <rdg wit="#U">utica</rdg>
                        </app> redeuntem absistere incepto coegit subitus Hasdrubalis et Syphacis
                        aduentus, qui ingentes peditum equitumque copias secum ducentes haud procul
                        a Romanis posuerunt castra. <num>2</num> Quod ubi animaduertit Scipio,
                        statim soluta obsidione castra in quodam promontorio communiuit. Vnde
                        procedere obuiam hosti, et uexare Vticenses, et classem subductam tueri
                        posset.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS44" type="section" n="44">
                    <p><num>44.1</num> Caeterum cum tempus postulare uideretur, ut hyberna utrinque
                        peterent, placuit ei ad Syphacem mittere, qui tentarent animum regis, et
                        quantum in eis esset <app>
                            <lem>a</lem>
                            <rdg wit="#F">ab</rdg>
                        </app> Carthaginensium amicicia abducerent. <num>2</num>
                        <app>
                            <lem>Hunc</lem>
                            <rdg wit="#R">Hanc</rdg>
                        </app> enim sciebat <app>
                            <lem>Sophonisbae</lem>
                            <rdg wit="#G #s">Sophonis he</rdg>
                        </app> nuptiis <app>
                            <lem>agitatum</lem>
                            <rdg wit="#s">aggrauatum</rdg>
                        </app>, et quasi muliebribus instructum furiis eo insaniae deuenisse, ut non
                        modo Romanos non iuuandos, sed etiam contra ius foederis oppugnandos
                        censeret. <num>3</num> Quod siqua uxoris satietas hominem cepisset, iam ad
                        sanitatem eum reuerti posse arbitrabatur. <num>4</num> Syphax, auditis his
                        quae nomine Scipionis ad eum deferebantur, tempus iam esse respondit, ut non
                        de reliquenda Poenorum societate, sed de abiiciendis belli consiliis agatur,
                        se optimum pacis auctorem fore pollicetur.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS45" type="section" n="45">
                    <p><num>45.1</num> Huic sermoni Scipio aures adhibendas putat solerti animo rem
                        nouam meditatus. Nam ex omni exercitu strenuos milites deligit, quos
                        seruiles uestes indutos comitari oratores iubet, et quid fieri uelit
                        ostendit. <num>2</num> Hi, ut praeceptum erat, dum legati et Siphax de
                        conditionibus pacis inter se agunt, et longior consulto producitur sermo,
                        speculatum proficiscuntur hostium castra, omnes aditus exitusque explorant.
                        Hoc saepius facto ad Scipionem reuertuntur. <num>3</num> Certum erat
                        induciarum constitutum tempus, quo elapso Scipio simulat se omni spe pacis
                        abiecta arma classem machinasque parare, ut antea orsus fuerat Vticam
                        oppugnatum redeat. <num>4</num> Hoc quam late per regionem uulgari, hoc ab
                        hostibus credi uolebat. Ipse uero tribunis militum conuocatis consilium suum
                        aperit. <app>
                            <lem>Docet</lem>
                            <rdg wit="#M">Docebat</rdg>
                        </app> bina esse hostium castra paruo inter se diuisa spatio, quorum altera
                        ex lignis hybernacula, alter ex harundinibus <app>
                            <lem>contexta</lem>
                            <rdg wit="#U">contesta</rdg>
                        </app> habeant, utraque deliri incendio posse.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS46" type="section" n="46">
                    <p><num>46.1</num> Quamobrem Masinissam et Caium Lelium ad se uocat atque eis
                        praecipit, ut in tempesta nocte Syphacem aggrediantur, ignem castris
                        iniiciant, se ex altera parte Carthaginenses inuasurum pollicetur.
                            <num>2</num> Hi mandata impigre exequentes constituta hora Numidarum
                        castra adoriuntur, et ignem harundinibus applicant, quae subito incendium
                        effuderunt et pene in omnem locum castrorum distulerunt. <num>3</num>
                        Numidae fortuitum primo incendium arbitrati ad opem ferendam celeriter
                        concurrerunt, mox ubi in legiones hostium incidentes trucidari coepti sunt, <app>
                            <lem>ancipiti</lem>
                            <rdg wit="#F">ancipati</rdg>
                        </app> pauentes metu sese fugae mandarunt. <num>4</num> Simili pene ratione
                        ab altera parte exercitus, cui Scipio praeerant, incensa sunt
                        Carthaginensium castra, et <app>
                            <lem>profligatis</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #S #W #r">profligati</rdg>
                        </app> hostes tanta fugientium strage, ut ad .XL. milia hominum ex Poenis
                            <pb facs="../public/images/1478/125r.jpg"/>[125r] Numidisque ea nocte
                        absumpta quidam auctores <app>
                            <lem>sint</lem>
                            <rdg wit="#U">sunt</rdg>
                        </app>.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS47" type="section" n="47">
                    <p><num>47.1</num> Haec clades Carthaginem delata sic terruit ciuium animos, ut
                        alii ex Italia Hannibalem reuocandum, alii pacem petendam a Scipione
                        censerent. <num>2</num> Sed factio Barchina potens pollensque cum abhorreret
                        a consiliis pacis, peruicit ut noui delectus haberentur ad restituendum
                        bellum. <num>3</num> Igitur Syphax et Hasdrubal magna multitudine peditatus
                        equitatusque coacta celerius opinione omnium exercitum repararunt, atque
                        rursus in conspectu Romanorum posuerunt castra. <num>4</num> Qua re cognita
                        Scipio non cunctandum existimauit dum milites sui alacres essent et fiduciae
                        pleni, quin pugna decertaret.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS48" type="section" n="48">
                    <p><num>48.1</num> Accidit autem ab initio ex propinquitate castrorum, ut leuia
                        quaedam comitterentur praelia, ad extremum uero omnibus copiis concursum
                        est, tantusque ardor Romanorum militum fuit ut primo impetu Numidas
                        Poenosque in fugam conuerterent, magnamque partem fugientium interficerent.
                            <num>2</num> Hasdrubal et Syphax citato cursu ex media caede
                        profugerunt, ad quos consectandos Scipio Masinissam et Caium Lelium cum
                        expedito equitatu misit, Siphax in Numidiam atque inde in antiquum regnum
                        profectus ex omni genere hominum exercitum coegit, obuiamque Masinissae et
                        Lelio factus proelium committere non dubitauit, <num>3</num> malo tamen
                        consilio cum esset hostibus longe inferior, non tam dimicantium numero, quam
                        quod nec miles cum milite, nec duces cum ducibus erant conferendi.
                            <num>4</num> Itaque a <app>
                            <lem>bellacissimis</lem>
                            <rdg wit="#G #s">bellicissimis</rdg>
                        </app> uiris facile superatur, et quod Masinissa uix ausus esset optare in
                        praelio capitur, et cum multis nobilibus uiris ad Scipionem perducitur.
                            <num>5</num> Caeperat primum laetitia omnium animos cum Syphacem in
                        castra adduci nuntiatum est, deinde ubi uinctus in conspectum multitudinis
                        est perductus, tanti uiri praesentia et pristinae maiestatis recordatio
                        misericordiam intuentibus mouit. <num>6</num> Meminerant enim quam celebre
                        eius regis nomen, quam florentes opes et amplissimi regni uires paulo ante
                        extiterant, postea uero ex tanto fastigio prolapsum cernentes
                        miserebantur.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS49" type="section" n="49">
                    <p><num>49.1</num> Ipse autem imperator Romanus benigne eum affatus, quaesiuit
                        quae nam tanta causa animum eius mutasset impulissetque ad inferendum
                        Romanis bellum. <num>2</num> Tum rex ueteris hospitalitatis iunctaeque
                        dextrae memor fidenti animo Scipioni respondit se coniugis Sophonisbae amore
                        captum tantum facinus quantum omnes scirent in populum Romanum admisisse,
                        atque extemplo eas dedisse poenas, quas caeteri pro documento habere
                        possent, ut in fide atque officio permanerent. <num>3</num> Sed in extremis
                        malis hoc sibi solatii contigisse, quod inimicissimum hominem Masinissam
                        eadem insania, qua ipse laborasset, correptum uideret. <num>4</num> Nam post
                        uictum captumque Syphacem Masinissa <app>
                            <lem>Cyrtham</lem>
                            <rdg wit="#U">Cirtam</rdg>
                        </app> caput regni petens cum urbem in potestatem redegisset, Sophonisbam
                        multis precibus sibi blandientem ardere caeperat, mulierique fidem dederat
                        se eam a Romanorum manibus uendicaturum et, ut id commodius praestare
                        posset, nouis nuptiis sibi deuinctam uxorem duxerat.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS50" type="section" n="50">
                    <p><num>50.1</num> Haec celeriter ad Scipionem delata magnopere hominem
                        perturbarunt. <app>
                            <lem>Constabat</lem>
                            <rdg wit="#M">Constat</rdg>
                            <rdg wit="#W"><del>Sciebat</del>
                                <add>Constabat</add></rdg>
                        </app> enim auspiciis Romanorum uictum Syphacem esse, et quaecumque suae
                        ditionis fuerant ad eorum iudicium pertinere. <num>2</num> Quod si Masinissa
                        inconsulto Scipione patrocinium Sophonisbae suscipiendum putarat simul et
                        imperium ducis et maiestatem populi Romani uisus fuerat contempsisse.
                            <num>3</num> Accedebat huic culpae turpissima libidinis causa, quae
                        tanto grauior uideri debuit, quanto erat Romani imperatoris continentia
                        maior, quam Masinissa ante oculos habebat ad imitandum. <num>4</num> Nam
                        Scipio praeter caetera uirtutis documenta in omnibus locis quibus hostem
                        superauerat, a captiuis mulieribus uictrices semper abstinuerat manus.
                            <num>5</num> Indignatus igitur aduersus Masinissam et si primum in
                        castra redeuntem praesente multitudine benigne accepit, postea tamen se
                        iunctum a caeteris ita obiurgauit, ut sentiret Numida moderatissimo simul et
                        seuerissimo imperatori sibi esse parendum. <num>6</num> Itaque lachrymans et
                        consilii inops in tentorium abiit, pauloque post cum fidem Sophonisbae datam
                        praestare non posse cerneret, atque ex eo grauiter angeretur uenenum ei cum
                        mandatis misit, quo mulier repente hausto uoluntariam sibi consciuit
                        mortem.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS51" type="section" n="51">
                    <p><num>51.1</num> Caeterum Carthaginenses, tot tamque multiplicibus acceptis
                        cladibus cum res in eum locum deductas uiderent, ut iam non de propagando
                        imperio, sed de seruanda patria esset cogitandum, Hannibalem ex Italia
                        reuocarunt. <num>2</num> Qui celeriter in Aphricam reuersus, <app>
                            <lem>siue</lem>
                            <rdg wit="#U">siuo</rdg>
                        </app> quod praesentis iuuenis foelicitatem horreret, siue quod labenti et
                        pene inclinatae reipublicae diffideret, 3 omnium primum cum P. Scipione de
                        pace <pb facs="../public/images/1478/125v.jpg"/>[125v] agendum censuit.
                        Quapropter petenti locus ad colloquium datus, in quo simul congressi longum
                        sermonem de tollendis controuersiis habuere. <num>4</num> Ad extremum Scipio
                        eas conditiones detulit Poeno, quibus facile apparuit non tedere belli
                        populum Romanum et ipsum iuuenem spe uictoriae magis quam concordiae
                        desiderio trahi. <num>5</num> Itaque omni spe pacis adempta colloquium
                        dirimunt. Atque in posterum diem certamen parant duarum nobilissimarum bello
                        gentium duo clarissimi duces imperium orbis terrae breui spatio suis rebus
                        publicis <app>
                            <lem>aut daturi</lem>
                            <rdg wit="#P">daturi</rdg>
                        </app> aut erepturi.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS52" type="section" n="52">
                    <p><num>52.1</num> Locus prope Zamam fuisse traditur, ubi <app>
                            <lem>superans</lem>
                            <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #W #r #s">supremas</rdg>
                            <rdg wit="#U">suppremas</rdg>
                        </app> uires quasi in medium effundentes pugnam <app>
                            <lem>memorabilem</lem>
                            <rdg wit="#F">memoriabile</rdg>
                        </app> conseruere, in qua uictores Romani primum hostium elephantos, deinde
                        equites <app>
                            <lem>in fugam uerterunt, demum acrius inferentes pedem totam aciem
                                profligarunt. Caesa aut capta ex</lem>
                            <rdg wit="#G"><del/></rdg>
                        </app> Carthaginensium copiis supra .XL. <app>
                            <lem>milia</lem>
                            <rdg wit="#F"><del/></rdg>
                        </app> hominum a Romanis ferunt. <num>2</num> Hannibal ex tanta caede
                        incolumis euasit nullo strenui ducis eo die munere praetermisso. Nam si
                        unquam antea, tum ea pugna aciem peritissime instruxerat, loco subsidiisque
                        firmauerat, atque in ipso certamine dum manus conserebantur, sic militubus
                        suis officium praestiterat, ut summi imperatoris laudem etiam ab hostibus
                        tulerit. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS53" type="section" n="53">
                    <p><num>53.1</num> Post hanc uictoriam Scipio nactus Verminam, Syphacis filium,
                        opem Carthaginensibus afferentem fugauit, et usque ad moenia portumque
                        Carthaginis exercitum admouit, ratus id quod accidit Poenos supplices ad
                        pacem petendam uenturos. <num>2</num> Nam, ut ad bella suscipienda alacer et
                        promptus fuerat Carthaginensium animus, sic eo tempore mollis ac minime
                        resistens mens eorum fuit, Hannibale praesertim superato, in quo antea omnem
                        spem seruandae patriae collocatam habebant. <num>3</num> Itaque consternati
                        animo legatos ad Scipionem mittunt, qui clementiam uictoris implorent, et
                        multis precibus pacem exposcant.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS54" type="section" n="54">
                    <p><num>54.1</num> Iam Romae de prouincia Aphrica contentiones erant, et alter
                        ex nouis cunsulibus in exercitum properabat pari imperio ad gerendum bellum.
                            <num>2</num> Quamobrem ueritus Scipio, ne tanti belli confecti gloria ad
                        alium perueniret, aequo animo a legatis Carthaginensium se exorari passus
                        est. 3 Conditiones igitur pacis Carthaginensibus datae ex uictoris arbitrio,
                        et praeter alia omnis classis, qua maxime confidebant, adempta. <num>4</num>
                        Ea cum <app>
                            <lem>cremaretur</lem>
                            <rdg wit="#s">cremeretur</rdg>
                        </app> tam miserabile spectaculum intuentibus praebuit ut non secus in urbe,
                        quam si Carthago a stirpe interiisset, comploratum sit. <num>5</num> Ad
                        quingentas enim naues omnis generis crematas quidam auctores sunt. Verum
                        haec nos admonere debent fragilitatis humanae, cuius nimia, ut ille inquit,
                        in <app>
                            <lem>prosperis</lem>
                            <rdg wit="#v">proseris</rdg>
                        </app> rebus obliuio est<note n="4">Probable referencia a Quinto Curcio
                            Rufo: «Nos fragilitas humanae, cuius nimia in prosperis rebus oblivio
                            est» (CURT. IV, 14).</note>. <num>6</num> Qui enim antea amplissimis
                        uictoriis consecutis omni prope Italia in ditionem redacta, urbe Roma
                        audacissime obsessa imperium orbis terrae animis destinabant. <num>7</num>
                        Non multo interiecto spatio in eum locum deducti sunt, ut omni imperio
                        amisso nihil praeter Carthaginis moenia possiderent, eaque seruare posse
                        diffiderent, nisi salua esse sineret hostium <app>
                            <lem>exorata</lem>
                            <rdg wit="#W"><del>implorata</del><add>exorata</add></rdg>
                        </app> clementia.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS55" type="section" n="55">
                    <p><num>55.1</num> Post haec Scipio ex sententia senatus Masinissam regem non
                        solum in patrium regnum restituit, sed adiecta opulentissima parte Syphacis
                        regni praepotentem inter Aphricae reges fecit, singulis deinde pro meritis
                        praemia tribuit. <num>2</num> Demum compositis Aphricae rebus, exercitum in
                        Italiam reportauit, sub cuius aduentum multi mortales Romam confluxere, ut
                        praestantissimum belli ducem post tantas res gestas intuerentur.
                            <num>3</num> Itaque celeberrimo triumpho urbem est inuectus, quem
                        secutus est Terentius Culeo senator pileato capite, quia beneficio eius ex
                        seruitute fuerat exemptus. Syphacem uero regem Polibius in triumpho ductum,
                        quidam priusquam Scipio triumpharet, mortuum scribunt. <num>4</num> Multi
                        antea Punico et postea Macedonico <app>
                            <lem>atque Asiatico</lem>
                            <rdg wit="#P"><del/></rdg>
                        </app> bello triumphantes, plura uasa aurea argenteaque et maiorem copiam
                        captiuorum prae se tulerunt. <num>5</num> Sed unus Hannibal uictus et tanti
                        belli confecti gloria triumphum P. Scipionis, sic celebrem reddidit, ut
                        facile caeterorum aurum pompamque superaret. <num>6</num> Aphrica enim
                        subacta nulla gens postea fuit, quae uinci a populo Romano erubesceret.
                        Quamobrem ex hac prouincia gradus imperii in Macedoniam in Asiam atque in
                        reliquas partes orbis terrae est factus.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS56" type="section" n="56">
                    <p><num>56.1</num> Caeterum Scipioni quem post Aphricam deuictam, iam Aphricanum
                        appellare licet, Romam reuerso neque ciuiles dignitates neque urbani honores
                        defuerunt. Nam cum <app>
                            <lem>censorum</lem>
                            <rdg wit="#G">sensorum</rdg>
                        </app> comitia haberentur et multi competitores ex <app>
                            <lem>superna</lem>
                            <rdg wit="#E #M #R #R #S #U #W #r #s">suprema</rdg>
                            <rdg wit="#P">supprema</rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>nobilitate</lem>
                            <rdg wit="#s">nolitate</rdg>
                        </app> concurrerent. <num>2</num> Ipse et Elius Petus praelati omnibus sunt,
                        creatique censores magistratum postea summa integritate concordiaque
                        gesserunt. <num>3</num> Sequentes deinde censores alii atque alii principem
                        senatus Aphricanum legerunt, quod genus honoris <app>
                            <lem>iis</lem>
                            <rdg wit="#U"><del/></rdg>
                        </app> tantum uiris deferri consueuit, qui auctoritatem et gloriam maximis
                            <pb facs="../public/images/1478/126r.jpg"/>[126r] in rempublicam meritis
                        praestantissimisque rebus gestis essent consecuti. <num>4</num> Nec multo
                        interiecto spatio creatus est iterum consul collegaque ei datus Sempronius
                        Longus, Sempronii illius filius, quem Hannibal magna affectum clade ad
                        flumen Trebiam superauit. <num>5</num> Hi primi fuisse dicuntur, qui in
                        spectandis ludis patres a populo secreuerunt, quam selectionem plaebs Romana
                        molestissime tulit aduersus consules indignata, qui <app>
                            <lem>honorem</lem>
                            <rdg wit="#U">horem</rdg>
                        </app> senatorii ordinis extulisse, suum contempsisse uisi erant.
                            <num>6</num> Et ipsum etiam Aphricanum aliquando poenituisse tradunt, se
                        ueteris moris tollendi, noui introducendi auctorem fuisse.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS57" type="section" n="57">
                    <p><num>57.1</num> Erant per id tempus quaedam contentiones de finibus imperii
                        inter Masinissam et Carthaginenses exortae, ad quas componendas Scipio
                        duoque alii legati a senatu missi cum causam discordiae cognouissent, rem
                        totam integram suspensamque reliquerunt; <num>2</num> atque eo consilio id
                        factum dicunt, ut Poeni domesticis contentionibus occupati tenerentur, neue
                        aliis negociis uacare uel ad spem nouarum rerum erigere animos possent.</p>
                </div>
                <div xml:id="lVS58" type="section" n="58">
                    <p><num>58.1</num> Vigebat enim cum rege Antiocho bellum et Hannibal Poenus cum
                        eo erat, qui nunquam cessabat in populum Romanum ueteres hostes concitare,
                        nouos acquirere, et omnibus modis Carthaginensibus suadere, ut seruitutis
                        iugum sub titulo foederis sibi a Romanis impositum abiicerent <app>
                            <lem>et</lem>
                            <rdg wit="#N"><del/></rdg>
                        </app>
                        <app>
                            <lem>regum</lem>
                            <rdg wit="#N"><del/></rdg>
                            <rdg wit="#F #M #P #R #S #U #W">regiam</rdg>
                            <rdg wit="#r #s">regem</rdg>
                        </app> amicitiam experirentur. <num>2</num> Verum paulopost Romani rebus
                        prospere gestis Antiocho <app>
                            <lem>e Graecia</lem>
                            <rdg wit="#S">ex Gretia</rdg>
                            <rdg wit="#r #s">egregia</rdg>
                        </app> pulso cum iam Asiam animis destinarent, Aphricanum intuebantur ueluti
                        hominem natum ad bella magni ponderis finienda. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS59" type="section" n="59">
                    <p><num>59.1</num> L. autem Scipio et C. Lelius consules erant et uterque sibi
                        Asiam prouinciam decerni cupiebat. Res arbitrio senatus permissa erexit
                        studia patrum, senatoresque dubios reddidit de tantis uiris iudicium
                        facturos. <num>2</num> Sed cum apud patres maior Lelii gratia, maior etiam
                        existimatio esset et senatus ad eum inclinaret negociumque deferret,
                        surrexit P. Aphricanus, frater maior L. Scipionis, et illam ignominiam
                        familiae deprecatus est, dixitque in fratre suo summam uirtutem esse
                        summumque consilium, neque se ei legatum defuturum. Extemplo haec uox
                        ingenti patrum laetitia excepta omnem dubitationem <app>
                            <lem>ex eorum animis</lem>
                            <rdg wit="#U">eorum ex animis</rdg>
                        </app> dempsit. <num>3</num> Decretum est igitur frequenti senatu, ut L.
                        Scipio in Graeciam aduersus Aetholos, deinde in Asiam, si ei uisum esset,
                        transiret ad inferendum Antiocho bellum et P. Aphricanum secum duceret, quem
                        Hannibali uicto et pro Antiocho in acie stanti uictorem opponeret.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS60" type="section" n="60">
                    <p><num>60.1</num> At uero Publii Scipionis pietatem quis non iure miretur, quam
                        non solum a prima adolescentia Cornelio patri, sed etiam Lucii fratri id
                        aetatis iisque rebus egregiam praestitit? <num>2</num> Et quamquam erat
                        Aphricanus, qui Hannibalem uicerat, de Poenis triumpharat, omnes belli
                        gloria et uirtute anteibat, imperio tamen minoris natu se sponte <app>
                            <lem>summissit</lem>
                            <rdg wit="#F #M #P #R #S #W #r #s">submisit</rdg>
                            <rdg wit="#U">sumpsit</rdg>
                        </app>, ut is in honore obtinendae prouinciae gratioso collegae
                        praeferretur. <num>3</num> Ex eo autem bello Lucio Scipio consul Aphricani
                        consilio egregio quidem et fideli usus maximam gloriam in patriam
                        reportauit. Nam primum in Graeciam traiiciens indutias sex mensium Aetholis
                        dedit, <num>4</num> suadente <app>
                            <lem>Aphricano posthabitis</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #S #U #W">Affricano ut posthabitis</rdg>
                        </app> omnibus Asiam caput belli peteret, Prusiam deinde Bithiniae regem
                        animo fluctuantem Aphricani opera ab Antiochi societate <app>
                            <lem>auertit</lem>
                            <rdg wit="#U">aduertit</rdg>
                        </app>.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS61" type="section" n="61">
                    <p><num>61.1</num> Magnum enim erat Aphricani nomen et omnes, qui consulem
                        adibant, rem aliquam impetraturi eo patrono utebantur. Cum uero in Asiam
                        peruenisset et <app>
                            <lem>legatus</lem>
                            <rdg wit="#E #r #s">legatos</rdg>
                        </app> Antiochi et Heraclides <app>
                            <lem>Bizantius</lem>
                            <rdg wit="#U">Biçantius</rdg>
                            <rdg wit="#s">Bicantius</rdg>
                        </app> praesto fuisset, ut de pace ageret, <num>2</num> et publice expositis
                        mandatis aequas conditiones impetrare non potuisset, priuatim sicut
                        praeceptum erat Aphricanum adiisse traditur, ac multis modis tentasse animum
                        uiri, ut in regis desiderium traheret. <num>3</num> Nam et filium
                        adolescentem, quem captum in potestate haberet, Antiochum remissurum dixit,
                        et Aphricanum in totius regni societatem titulo tantum sibi reseruato
                        libentissime suscepturum adiecit. <num>4</num> P. autem Scipio sicut multis
                        aliis uirtutibus, ita fide et probitate praestans caeteris posthabitis
                        filium ut gratum munus se accepturum respondit, <num>5</num> et pro priuato
                        officio quantum in eo esset, priuatam gratiam relaturum. Sed ante omnia
                        regem hortari, ut abiectis belli consiliis quascumque dederit senatus
                        populusque Romanus conditiones accipiat.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS62" type="section" n="62">
                    <p><num>62.1</num> Paucis uero post diebus Antiochus filium ad P. Scipionem, ut
                        pollicitus erat, remisit, quem alii iam inde ab initio belli a <app>
                            <lem>Chalcide</lem>
                            <rdg wit="#U">Calcide</rdg>
                        </app> Oricum petentem, alii paruo nauigio traiicientem, quidam
                        proficiscentem exploratum consilia hostium captum fuisse tradunt, atque eo
                        tempore ad patrem Eleae aegrotantem remissum dicunt. <num>2</num> Ea
                        indulgentia regis gratissima (ut par erat) Aphricano fuit, uisusque ex longo
                        interuallo adolescens animum eius sollicitum et corpus aegrum magnope
                        recreauit. <num>3</num> Verum P. Scipio, ut aliquod grati animi iudicium
                        prae se ferret, per legatos, qui ad eum uenerant, amplissimas gratias
                        Antiocho egit pro filio ad se remisso, deinde eum monuit, <app>
                            <lem>ne</lem>
                            <rdg wit="#v">ue</rdg>
                        </app> prius in aciem descenderet, quam se ab Elea in <pb
                            facs="../public/images/1478/126v.jpg"/>[126v] castra reuersum sciret.
                            <num>4</num> Motus auctoritate uiri Antiochus aliquandiu se castris
                        continuit, et praelium in longum differendum putauit, sperans per Aphricanum
                        se aliquem aditum ad consulem habiturum. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS63" type="section" n="63">
                    <p><num>63.1</num> Postea uero cum consul ad Magnesiam consedisset, et
                        lacessendo atque irritando hostem ad pugnam exciuisset, continere se non
                        potuit rex quin iusta acie decertaret. Ei praelio inter alios regios duces
                        Hannibal Carthaginensis interfuisse traditur. <num>2</num> Victus
                        profligatusque Antiochus, cum perditis rebus nullum remedium esse censeret,
                        ad Aphricanum, qui paulopost commissam pugnam leuatus morbo in castra
                        uenerat, confugit, ac per eum a consule impetrauit, ut de <app>
                            <lem>pace</lem>
                            <rdg wit="#s">paci</rdg>
                        </app> agi liceret. <num>3</num> Venientibus ergo in castra legatis Antiochi
                        petentibusque, ut regi suo ignoscerent, et quascunque uellent conditiones
                        dicerent pacis, Aphricanum ex communi omnium sententia respondisse tradunt,
                        non esse consuetudinem Romanorum, ut uel aduersis rebus succumbere uel
                        secundis efferi sciant. <num>4</num> Easdem conditiones, quas ante uictoriam
                        detulissent se deferre ut Europa abstineat rex <app>
                            <lem>cis Taurum</lem>
                            <rdg wit="#M #P">Cistaurum</rdg>
                            <rdg wit="#E #F #R #r">cis thaurum</rdg>
                            <rdg wit="#U">Cisthaurum</rdg>
                        </app> montem usque ad Tanaim amnem possessionem Asiae cedat, in .XX. annos
                        tributum pendat .XX. obsides ex arbitrio consulis dedat. <num>5</num> Et
                        ante omnes Hannibalem Poenum concitatorem belli poposcit. Sed is, ut in eius
                        uita scripsimus, terra marique fractas <app>
                            <lem>uidens</lem>
                            <rdg wit="#U">uident</rdg>
                        </app> Antiochi opes se manibus Romanorum surripuerat et ad Prusiam
                        Bithiniae regem <app>
                            <lem>perfugerat</lem>
                            <rdg wit="#P">confugerat</rdg>
                        </app>.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS64" type="section" n="64">
                    <p><num>64.1</num> Antiochus acceptis conditionibus pacis benigne sibi a populo
                        Romano factum dixit, quod magna cura liberatus modicis regni terminis
                        uteretur. <num>2</num> Ampla enim imperia et nimiae quae expetuntur opes,
                        tot tamque uarias et undique circumfusas molestias habent, ut non minus uere
                        quam eleganter a Theocrito dictum sint:</p>
                    <lg>
                        <l>Non mihi <app>
                                <lem>sint opes</lem>
                                <rdg wit="#F #N #P #S #U #W">diuitie</rdg>
                                <rdg wit="#R">sint diuitię</rdg>
                            </app> Pelopis, nec multa talenta </l>
                        <l>Nec celeri cursu uentos superare fugaces. </l>
                        <l>At uacuo curis liceat cantare sub antro </l>
                        <l>Et procul e specula <app>
                                <lem>mare</lem>
                                <rdg wit="#F #N #P #R #S #U">pontum</rdg>
                                <rdg wit="#M">ponthum</rdg>
                                <rdg wit="#W">poterit</rdg>
                            </app> spectare profundum.</l>
                        <note n="5"> Teócrito, Id. VIII, vv. 53-56, cuando es el turno de Dafnis: <lg>
                                <l>Δάφνις</l>
                                <l>μή μοι γᾶν Πέλοπος, μή μοι χρύσεια τάλαντα</l>
                                <l>εἴη ἔχειν, μηδὲ πρόσθε θέειν ἀνέμων:</l>
                                <l>ἀλλ ̓ ὑπὸ τᾷ πέτρᾳ τᾷδ ̓ ᾁσομαι, ἀγκὰς ἔχων τυ,</l>
                                <l>σύννομα μᾶλ ̓ ἐσορῶν, τὰν Σικελὰν ἐς ἅλα</l>
                            </lg>.</note>
                    </lg>
                </div>

                <div xml:id="lVS65" type="section" n="65">
                    <p><num>65.1</num> Consul debellato potentissimo rege Asiae celeriusque opinione
                        omnium bello maximo confecto Romam rediit, et specioso triumpho urbem est
                        inuectus. <num>2</num> Cognomen quoque ex deuicta prouincia meruit, ut sicut
                        ante Aphricanus ob Aphricam, sic etiam iste Asiaticus ob Asiam subactam
                        diceretur. <num>3</num> Nec P. Scipio cuius consilio L. frater rempublicam
                        foelicissime gesserat expers honorum fuit. Nam paulopost duo clari censores
                        Titus Quintus Flaminius et Marcus Claudius Marcellus eum principem senatus
                        tertio legerunt, sicque iis duobus lustris, ex quo est ab initio
                        constitutus, in ea dignitate permansit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS66" type="section" n="66">
                    <p><num>66.1</num> Verum operae precium est contemplari quam uaria et quam
                        imbecillis sit rerum humanarum conditio. Erat ea tempestate cumulata omni
                        genere honoris Scipionum Corneliaeque gentis gloria, et Aphricani auctoritas
                        in eum gradum peruenerat, ut non esset priuato uiro in libera ciuitate
                        ulterius expetendum. <num>2</num> Hanc magnitudinem sustinere non potuit
                        inimicorum inuidia, sed erupit tandem ea quae animis latebat, et in tantarum
                        rerum auctores sese effudit. <num>3</num> Nam duo Quinti Petilii, tribuni
                        plaebis, Portii Catonis <app>
                            <lem>ut</lem>
                            <rdg wit="#U">et</rdg>
                        </app> quidam suspicantur opera concitati, diem Publio Aphricano dicunt, et
                        pecuniae ab Antiocho rege acceptae et non in publicum relatae eum
                        insimulant. <num>4</num> Is suae probitatis conscius uocanti magistratui
                        paret, ac ingenti fiducia animi in forum progressus orationem amplam
                        magnificamque habet de rebus a se pro republica gestis, <num>5</num> quarum
                        commemoratio non pro gloria sed pro suo periculo habita a multitudine quae
                        ibi frequens aderat, aequis animis accipitur. Instant tamen tribuni, multis
                        calumniis hominem <app>
                            <lem>onerant</lem>
                            <rdg wit="#U">honerant</rdg>
                        </app>, et quasi culpae obnoxium suspitionibus magis quam argumentis
                        accusant.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS67" type="section" n="67">
                    <p><num>67.1</num> Sequenti die citatus iterum Aphricanus ad constitutam horam
                        praesto adest, et cum magno comitatu amicorum per mediam contionem ad rostra
                        progreditur. Ibi silentibus cunctis: <num>2</num> «Memini, inquit, Quirites,
                        me tali die de <app>
                            <lem>Hannibale et</lem>
                            <rdg wit="#P">mi</rdg>
                        </app> de Poenis egregiam uictoriam consecutum. Quamobrem postpositis
                        litibus hinc eundum in Capitolium censeo ut pro republica foelicissime gesta
                        diuino numini gratias agamus». <num>3</num> Proficiscentem deinde P.
                        Scipionem non <app>
                            <lem>modo Capitolium</lem>
                            <rdg wit="#F #N #P #R #S #W">modo in Capitolium</rdg>
                        </app> sed etiam ad omnia templa urbis secuta uniuersa contio est <app>
                            <lem>magistratu solis</lem>
                            <rdg wit="#G">magistratu tum solis</rdg>
                            <rdg wit="#E #F #M #N #P #S #W #r #s">magistratu cum solis</rdg>
                        </app> ministris relicto.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS68" type="section" n="68">
                    <p><num>68.1</num> Haec uelut ultima prosperitatis dies et frequentia hominum
                        beniuolentiae significatione quacunque antecedenti foelicior Aphricano
                        illuxit. Nam postea ruri agere uitam procul ambitione ac foro constituit.
                            <num>2</num> Itaque <app>
                            <lem>Linternum</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #R #S #r #s">liternum</rdg>
                        </app> se contulisse traditur, seu uehementi indigantione commotus, quod
                        post tanta beneficia in ciuitatem collata pro mercede ignominiam reportaret,
                        seu quia satietate gloriae captus generosius duceret sponte inimicorum
                        inuidiae cedere, quam ui et armis magnitudinem suam tueri.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS69" type="section" n="69">
                    <p><num>69.1</num> Accusantibus deinde tribunis contumaciam uiri ac Lucio fratre
                        absentiae suae causam in aegritudinem referente, unus e tribunis plaebis
                        Tyberius Gracchus, cui simultates cum Aphricano erant, contra opinionem
                        omnium hac excusationem accepit, <num>2</num> et Scipionis causam modo eum
                        summis laudibus efferendo, modo aduersarios deterrendo sic egregie tutatus
                        est, ut postea senatus frequens, qui hanc iniuriam iniquo ferebat animo,
                        amplissimas ei gratias egerit.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS70" type="section" n="70">
                    <p><num>70.1</num> Sunt autem <pb facs="../public/images/1478/127r.jpg"/>[127r]
                        qui uolunt Publium Scipionem priusquam Liternum concederet librum pro
                        reddenda ratione a L. fratre in senatum allatum suis manibus <app>
                            <lem>concerpsisse</lem>
                            <rdg wit="#E #F #M #N #R #S #U #W #r #s">compressisse</rdg>
                            <rdg wit="#P">comprexisse</rdg>
                        </app>, <num>2</num> atque id non fraude aut arrogantia fecisse, sed eadem
                        fiducia animi, qua aliquando in quaestores est usus, cum clauis ad
                        aperiendum aerarium contra leges poposcit, ut necessitati reipublicae
                        subueniret. <num>3</num> Quidam etiam dicunt non Aphricanum, sed Asiaticum
                        fuisse, quem tribuni plaebis in iudicium uocarunt, et Publium Scipionem, qui
                        in Hetruria <app>
                            <lem>per id tempus erat legatus</lem>
                            <rdg wit="#S">erat legatus per id tempus</rdg>
                        </app>, hac re cognita, celeriter in urbem rediisse. 4 Et primo aduentu cum
                        offendisset Lucium fratrem damnatum et paratos ministros, qui eum uictum in
                        carcerem ducerent, sic animo exarsisse, ut uiatorem tribunosque plaebis uia
                        a corpore fatris repulerit. </p>
                </div>


                <div xml:id="lVS71" type="section" n="71">
                    <p><num>71.1</num> Adiiciunt <app>
                            <lem>praetera</lem>
                            <rdg wit="#P"><del/></rdg>
                        </app> Tyberium Gracchum tribunum plaebis questum primo solutam esse a
                        priuato tribunitiam potestatem, deinde postpositis simultatibus, quae sibi
                        cum Scipionibus intercedebant eorum patrocinium suscepisse, ut tribuni
                        potius a tribuno, quam a priuato uicti uiderentur. <num>2</num> Eodem die
                        senatum in Capitolio coenantem auctorem fuisse scribunt, ut Aphricanus
                        minorem ex filiabus Tyberio Graccho desponderet. Hac sponsione facta,
                        rediens domum Publio Scipio cum uxori nouam affinitatem nuntiasset,
                        indignata mulier dixisse fertur non debuisse eum inconsulta matre <app>
                            <lem>filiam</lem>
                            <rdg wit="#v">filam</rdg>
                        </app> despondere, etiam si Tyberio Graccho locare potuisset. <num>3</num>
                        Id responsum Scipioni iocundissimum fuit, cum uidit coniugem in eandem
                        sententiam, in qua ipse constiterat, de locanda filia incidisse.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS72" type="section" n="72">
                    <p><num>72.1</num> Nec sane me fugit haec, quae modo dixi, nonnullos de Tyberio
                        filio et Appio Claudio eius socero tradidisse. Nam Polibius Plutarchus<note
                            n="6">Sobre la cita de Plutarco y la confusión sobre la autoría, véase
                            Parte primera, pp. LXXXIII-XC.</note> et alii locupletissimi auctores
                        Corneliam, quae Caium et Tyberium peperit, post mortem Aphricani Graeccho
                        nupsisse scribunt. <num>2</num> Fuit enim Aphricano Aemilia uxor, Lucii
                        Pauli filia, qui consul pro republica ad Cannas occubuit. Ex ea genuit
                        filias, quarum maiorem natu Publio Cornelio Nasicae, minorem seu in uita seu
                        post mortem patris Tyberio certe Graccho nuptam constat. <num>3</num> De
                        filiis uero pauca reperiuntur, quae pro certis afferri possint. Diximus de
                        adolescente <app>
                            <lem>an</lem>
                            <rdg wit="#E #F #N #P #R #S #r">ab</rdg>
                        </app> Antiocho capto, et ad patrem liberaliter remisso, de quo nulla postea
                        scriptores, quod compertum habeam, mentionem faciunt, nisi quod eum
                        praeturam <app>
                            <lem>gessisse</lem>
                            <rdg wit="#E #r #s">gessisset</rdg>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W">gessisse</rdg>
                            <rdg wit="#G #v">gegisse</rdg>
                        </app>, et in magistratu consequendo a Cicereio patris <app>
                            <lem>scriba</lem>
                            <rdg wit="#U">scribas</rdg>
                        </app> adiutum fuisse quidam auctores sunt. <num>4</num> Proditum quoque
                        memoriae <app>
                            <lem>est</lem>
                            <rdg wit="#F #M #N #P #R #S #U #W"><del/></rdg>
                        </app> Aphricanum minorem a filio P. Scipionis adoptatum fuisse M. Cicero in
                        eo libro, qui Cato maior inscribitur: «Quam fuit imbecillis, inquit, P.
                        Aphricani filius is qui te adoptauit»<note n="7">Cicerón, Cato. XI,
                            35.</note>. Et in sexto De republica libro, pater Aemilius Scipionem
                        filium hortatur, ut sicut Aphricanus <app>
                            <lem>auus</lem>
                            <rdg wit="#P"><del/></rdg>
                        </app> colat iusticiam et pietatem<note n="8"> Cicerón, Somn.
                        XV.</note>.</p>
                </div>

                <div xml:id="lVS73" type="section" n="73">
                    <p><num>73.1</num> De exitu autem P. Scipionis uaria scriptores tradidere. Alii
                        Romae mortuum elatumque scribunt, et ad fidem huius rei monumentum ad portam
                        Capenam ei factum, et tres statuas superlocatas ferunt, quarum duae Publii
                        et Lucii Scipionum dicuntur esse, tertia Quinti <app>
                            <lem>Ennii</lem>
                            <rdg wit="#M"><del>Emilij</del>
                                <add>Ennij</add></rdg>
                        </app> poetae. <num>2</num> Huic sententiae illud Ciceronis conuenire
                        uidetur: «Carus, inquit, Aphricano superiori fuit noster Ennius. Itaque
                        etiam in sepulchro Scipionum putatur is esse constitutus»<note n="9"
                            >Cicerón, Arch. XXII.</note>. <num>3</num> Alii auctores sunt et
                        frequentior fama est Literni Aphricanum mortuum, ibique ex sua institutione
                        sepultum esse, ne patria parum <app>
                            <lem>memor</lem>
                            <rdg wit="#U">immemor</rdg>
                        </app> beneficiorum suum funus celebraret, monumentumque ei factum ac
                        statuam superpositam, quam postea tempestate disiectam Liuius se uidisse
                            testatur<note n="10">Livio XXXVIII, 56.</note>. <num>4</num> Praeterea
                        apud Caietam in marmoreo sepulchro aeneaque urna haec inscripta reperiuntur:
                        Deuicto Hannibale capta Carthagine et aucto Imperio hos cineres marmore <app>
                            <lem>tectus</lem>
                            <rdg wit="#E #F #M #N #P #R #S #r">tectos</rdg>
                            <rdg wit="#W"><add>tectus</add></rdg>
                        </app> habes Cui non Europa non obstitit Aphrica quondam Respice res hominum
                        quam breuis <app>
                            <lem>urna</lem>
                            <rdg wit="#G #v">urua</rdg>
                        </app> premit<note n="11">Corpus Inscriptiorum Latinarum: Inscriptiones
                            Aemiliae Etruriae Umbriae Latinae, XX. Faesulae, p. 28 («Epigramma in
                            sepulcris Scipionis», núm. 212).</note>. </p>
                </div>

                <div xml:id="lVS74" type="section" n="74">
                    <p><num>74.1</num> Ego uero, quaeritans quo anno aetatis Aphricanus obierit
                        .IIII. et .L. annos eum uixisse pauloque post interiisse apud quosdam
                        oratores graecos inueni<note n="12">Polibio señala que murió el mismo año
                            que Aníbal y Filopemen, el 183a.C. (53 años); por el contrario, Livio y
                            Cicerón situaban su muerte en 185a.C. (51 años).</note>. <num>2</num>
                        Fuit autem uir non solum omni bellica laude dignus, sed etiam domesticis
                        uirtutibus praestans, quae sic eius animum ingeniumque alebant, ut dicere
                        solitus sit nunquam se minus ociosum esse, quam cum ociosus, nec minus
                        solum, quam cum solus esset. <num>3</num> Interdum enim multitudine consulto
                        fugiens tanquam in portum se in solitudinem recipiebat. Sed ea erat rerum
                        gestarum gloria, ut quocunque proficisceretur, concursum omnis generis
                        hominum commoueret. <num>4</num> Tradit fama cum in Liternum secessisset
                        praedones quosdam eum salutatum uenisse, ut tantum uirum intuerentur
                        dextramque illius fide et uictoriis prestantem contingerent. Magna est enim
                        uirtutis uis, et magna apud omnes gentes cum non solum bonos sed etiam
                        improbos ad se amandum alliciat.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
