<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="VHS.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>[VIDA DE ANÍBAL, TRADUCIDA POR ALFONSO DE PALENCIA]</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Publication Information</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div xml:id="trad">
        <div type="title">
          <p>Plutarcho philósopho escrivió en griego la vida del ylustre varón
              <persName>Hanníbal</persName>; bolviola en latín Donato de Acciayolo florentino y el
            cronista Alfonso de Palencia la traduxo en romançe castellano.</p>
        </div>
        <div xml:id="e1" type="section" n="1">
          <p><pb facs="img/1491/165v.png"/><num xml:id="e1.1" corresp="#l1.1">1.1</num> Si se repite
            la memoria de la Primera Guerra Púnica que los <name type="gens">carthagineses</name>
            fizieron con el <name type="gens">pueblo romano</name>, nos occurrirán muchos capitanes
            que, aviendo conseguido gloria de sus fazañas, dexaron a sus successores honrosa fama.
              <num>2</num> Mas ninguno hay de los capitanes carthagineses que los griegos y latinos
            scriptores más ensalçen que a <persName>Hamílcar</persName>, padre de
              <persName>Hanníbal</persName>, renombrado <name type="surname">Barcha</name>, varón,
            sin dubda, principal y muy enseñado en el exercito militar como podiera aver algún otro
            en aquella edad. <num>3</num> Aqueste, más luengamente que la razón quería, sostovo
            primero en <placeName>Sicilia</placeName> el ímpeto de los <name type="gens"
              >romanos</name>, que avían induzido muchas pérdidas y rompimientos a su república
            carthaginesa. <num>4</num> Después, en la guerra africana, quando los guerreros soldados
            se levantaron con escándalo y posieron la cosa pública de los <name type="gens"
              >carthagineses</name> en extremo peligro, él apagó tan strenuamente aquel fuego, que
            por sentençia de todos es juzgado aver sido conservada la patria en aquel tiempo por
            obra de un solo <persName>Hamílcar</persName>. <num>5</num> Después d'esto, en
              <placeName>España</placeName> embiado con capitanía quando se cuenta aver levado
            consigo a <persName>Hanníbal</persName> mochacho, fechas muchas cosas dignas de memoria,
            al cabo en el noveno año después de venido en aquella provincia, murió peleando
            fuertemente contra los <name type="gens">vetheones</name>.</p>
        </div>

        <div xml:id="e2" type="section" n="2">
          <p><num xml:id="e2.1" corresp="#l2.1">2.1</num> Muerto Hamílcar, su yerno Hasdrúbal, que
            los carthagineses con favor del vando barchino prefirieron al exército, tovo la
            capitanía quasi ocho años. El qual fizo venir en España a Hanníbal no mucho tiempo
            después de la muerte del padre, aunque lo contradizían los principales del otro vando, y
            llamolo porque, segund avía començado1 en la vida del padre2 a ser enseñado en las artes
            de la guerra, assí aún entonçes, en edad más robusta, se diesse a los peligros y
            trabajos y a todos officios militares. <num>2</num> Y comoquier que desd'el comienço la
            memoria del padre no poco le pudo aprovechar para ganar favor en el exército, pero dende
            a poco su obra e ingenio fue tal, que los viejos guerreros, dexado el deseo de los otros
            capitanes en su ánimo, anteposieron para sí aqueste, y pensaron que le deviessen
            mayormente eligir por su capitán. <num>3</num> Porque todas cosas que pareçían deverse
            cobdiciar para ser en lo avenidero grand capitán, abondosamente las vían en
              <persName>Hanníbal</persName>. Tenía prompto el consejo para las singulares y loables
            fazañas, y al consejo no le faltava industria nin osadía; <num>4</num> y al varón de
            ánimo invincible no espantavan peligros nin algunos trabajos del cuerpo, que suelen
            retardar a todos los otros y retraerlos de las cosas que fazer se devan velar,
            apressurar y fazer todas las cosas que parecían dignas de valiente guerrero o de
            singular capitán. <num>5</num> Usando <persName>Hanníbal</persName> d'estas artes,
            militó tres años so capitanía de Hasdrúbal, en el qual tiempo, de tal manera pudo
            aquistar el amigable favor de todo el exército, que luego, después de la muerte de
            Hasdrúbal, con muy grand consentimiento de los guerreros fue declarado capitán del
            exército<!--3-->.</p>
        </div>

        <div xml:id="e3" type="section" n="3">
          <p><num xml:id="e3.1" corresp="#l3.1">3.1</num> Tengo sabido aquesto del nascimiento de
              <persName>Hanníbal</persName>: Sábese que era de nueve años quando el padre le aduxo
            en España, y desde aquel tiempo fasta la muerte de Hasdrúbal, segund es auctor Polibio,
            se cuentan dies y siete años. <num>2</num> Y desd'el día que
              <persName>Hanníbal</persName> reçibió el exército y la administración de toda la cosa
            pública, no interpuso luenga tardança a todo su pensar en començar guerra contra el
            pueblo romano, segund que ya mucho antes lo tenía propuesto en su ánimo. <num>3</num> Ca
            primero estava indignado contra los romanos quasi común con todos los carthagineses,
            porque avían perdido a Sicilia y a Sardinia. Juntávase con esto la enemistad particular
            y quasi hereditaria reçebida de <persName>Hamílcar</persName> su padre, que ningún otro
            de los capitanes carthagineses fuera más enemigo al nombre romano. <num>4</num> Es
            puesto en memoria que sacrificando <persName>Hamílcar</persName> en el tiempo que él
            aparejava para passar en España estriñió con firme juramento a
              <persName>Hanníbal</persName>, que aún era mochacho, para que, siendo de edad líçita
            de lo emprender, luego se mostrasse enemigo del pueblo romano. <num>5</num> Y la memoria
            d'esto y áspera recordación, como una ymagen de la enemistad del padre se ponía ante los
            ojos del mançebo y pungía su ánimo para aparejar siempre lo que pertenecía a la
            destruyción del Imperio romano. <num>6</num> Allende d'esto, el vando barchino no
            cansava de le incitar a aguijar de continuo que aquistasse grand poderío y favores con
            las armas y capitanía. <num>7</num> Aquestas causas, assí públicas como particulares,
            que exhortavan a <persName>Hanníbal</persName> para emprender guerra con los romanos,
            fizieron qu'el mançebo feroce tomasse occasión de innovar los negocios de la tal
            materia.</p>
        </div>
        <div xml:id="e4" type="section" n="4">
          <p><num xml:id="e4.1" corresp="#l4.1">4.1</num> Eran en España por aquel tiempo los
            saguntinos quasi medianos dexados en libertad por derecho de la pleytesía entre los
            términos de los romanos y de los carthagineses. Y estos saguntinos después se llegaron
            en todo a los romanos y refirmada la compañía eran avidos por muy leales honradores del
            imperio romano. <num>2</num> Por ende <persName>Hanníbal</persName> propuso en su ánimo
            que no podría fazerse otra cosa más oportuna para incitar la yra de los romanos y el
            fuego que él mucho deseava encender, que affligir a los saguntinos con armas y con
            guerra. <num>3</num> Mas antes que de manifiesto fuesse contra los compañeros del pueblo
            romano, determinó yr con la hueste contra los olcadas y los otros allende de Hebro. Y
            compelidos a se le dar, fallaría alguna causa de dañar a Sagunto, tal que podiesse
            pareçer fazerse no tanto por acuerdo primero pensado, como porque los saguntinos
            travassen la guerra. <num>4</num> Assí que, ya primero compelida la gente de los olcadas
            que se le diesse, luego fue contra los vasceos y taloles los campos y tomoles por fuerça
            muchos pueblos y tomó assí mesmo a Hermandica y a Arboloca, çibdades muy ricas; y
            posiera debaxo de su poderío ya quasi toda la comarca, <num>5</num> quando muchos
            fuydizos de Hermandica unos a otros entre sí se confirmaron y fizieron conjuración
            contra los carthagineses, y costriñieron a ello toda la muchedumbre y llegaron a su
            compañía los desterrados de los olcadas; <num>6</num> y desdende, con exhortaciones
            fizieron que los carpentanos que comarcavan con ellos de común consejo salteassen a
              <persName>Hanníbal</persName>, en bolviendo, sin él pensar tal cosa. <num>7</num> De
            ligero los pueblos, cobdiciosos de guerra y lastimados de rezientes injuros acordados en
            esta sentencia, tomaron armas y, juntada muy grand muchedumbre (ca sobre çient mill eran
            los que se juntaron), salieron çerca del río Tago contra <persName>Hanníbal</persName>,
            que tornava de los vasceos; <num>8</num> y en viéndolos assí de súbito, detoviéronse las
            señas de los carthagineses y ovo en toda la hueste encaminada pavor y rebuelta. Y non se
            dubda que aquel día los carthagineses reçebieran muy grand rompimiento, si, assí
            conmovidos a temor por la venida rebatada de los enemigos y cargados de robo, venieran a
            las manos con gentes muy feroces. <num>9</num> Pero el próvido capitán
              <persName>Hanníbal</persName>, considerando estas cosas, acordó sobreseer en la
            batalla, y puso allí su real. Y en la noche seguiente, con el mayor silencio que él
            pudo, fizo que sus compañas passassen el río, y dexó vazío de toda defensa el logar
            çercano por donde podían passar ligeramente los enemigos, en parte fingiendo que avía
            miedo, y en parte porque, dada aquella occasión, podiesse atraer a los bárbaros que
            passassen el río. <num>10</num> Nin la opinión y acuerdo para engañar al enemigo salió
            baldía al varón, que sin debate fue ventajoso en astucia a todos los capitanes de su
            edad. Porque los bárbaros naturalmente feroces y que confiavan mucho allende de lo que
            les cumplía de su muchedumbre, pensando que los carthagineses yvan espantados, a grand
            priessa se lançaron al agua. <num>11</num> Y los carthagineses, primero con la gente de
            cavallo suya y luego con toda la hueste, dieron en ellos desordenados y rebueltos antes
            que del todo oviessen passado el río; y después de muerto grand número d'ellos fizieron
            fuyr a todos los otros.</p>
        </div>
        <div xml:id="e5" type="section" n="5">
          <p><num xml:id="e5.1" corresp="#l5.1">5.1</num> Después d'esta victoria todos los pueblos
            allende Hebro se dieron a los carthagineses sino los saguntinos, los quales aunque vían
            cómo <persName>Hanníbal</persName> les estava sobre las çervizes, mas, teniendo
            confiança en la compañía del pueblo romano, pensaron que se podrían defender, y embiaron
            a grand priessa sus embaxadores a Roma que fiziessen saber al senado en quánto grand
            peligro estavan sus cosas y para que pediessen ayuda contra el muy áspero enemigo, que
            ya sin dubda les venía a fazer fuerça. <num>2</num> Escassamente los embaxadores de los
            saguntinos eran partidos de España para yr a Roma, quando <persName>Hanníbal</persName>,
            ya de manifiesto para romper guerra, vino sobre Sagunto con todas las compañas a çercar
            la çibdad y la combatir. <num>3</num> Aquesto sabido en Roma, discutieron en el senado
            sobre la injuria de los compañeros, y los padres determinaron con acuerdo de mansedumbre
            embiar a Publio Valerio Flacco y a Quinto Fabio Pamphilo que fuessen a
              <persName>Hanníbal</persName> a que se bolviesse de sobre Sagunto y que, si no
            obedeciesse a este requirimiento, mandáronles yr a Carthago y que por vigor de la
            pleytesía demandassen al mesmo capitán que le avía corrompido.</p>
        </div>
        <div xml:id="e6" type="section" n="6">
          <p><num xml:id="e6.1" corresp="#l6.1">6.1</num> Cuenta Polybio que
              <persName>Hanníbal</persName>, oýdos aquestos embaxadores, les dio vanas respuestas.
            Livio, al contrario, escrive que nin fueron oýdos nin reçebidos en el real. Mas ambos
            concuerdan en esto diziendo como venieron en España y desdende passaron en África y
            llegaron a Carthago y exposieron la mensajería de los padres, y dizen que fallaron tan
            contrario el vando Barchino, que, menospreciados y desechados, se bolvieron a Roma sin
            fazer algo de aquello por qué yvan. </p>
        </div>
        <div xml:id="e7" type="section" n="7">
          <p><num xml:id="e7.1" corresp="#l7.1">7.1</num> Avía, en todo, entre los del senado de los
            carthagineses, dos vandos, de los quales el uno ovo comienço desde
              <persName>Hamílcar</persName>, renombrado Barcha, que como por heredad veniera al fijo
              <persName>Hanníbal</persName>, y de nuevo avía cresçido aquel vando en tantos favores
            que, assí en casa como fuera de la çibdad, en todas las cosas que se avían de determinar
            se avía por soberano. <num>2</num> Era el principal del otro vando Hanno, varón grave y
            de grand dignidad en la república, pero más egregio o señalado en la toga que en armas.
              <num>3</num> Aqueste, quando los embaxadores romanos venieron a Cartago a querellarse
            de la injuria de los compañeros, dizen que fue solo él, que, repugnando quasi todo el
            senado a sus dichos, juzgava que la pleytesía se devía guardar al pueblo romano y les
            amonestava que se guardassen de la guerra que traería extrema destruyción a su patria.
              <num>4</num> Y si en esto los carthagineses quisieran mirar no solamente el ánimo de
            Hannón, quanto considerar su consejo, y antes lo quisieran oýr por auctor de la paz que
            de la guerra, ovieran dado más sancto consejo a sý mesmos y a su cosa pública.
              <num>5</num> Mas seguiendo ellos para tantos males el furor y cobdiçia de aquel
            mançebo, que después redundaron en sus cabeças, dieron a ello occasión desde entonçes.
              <num>6</num> Por ende conviene de razón a los varones sabios y muy buenos governadores
            de la república que en las cosas humanas miren más el fin qu'el comienço, y que, primero
            que vengan a las armas o a la rotura de las guerras, experimenten guiar todas las cosas
            por consejo.</p>
        </div>
        <div xml:id="e8" type="section" n="8">
          <p><num xml:id="e8.1" corresp="#l8.1">8.1</num> Los saguntinos en el mesmo tiempo que
              <persName>Hanníbal</persName> les puso çerco, viendo que la guerra se les fazía contra
            derecho y contra el dever, sostuvieron muchos meses con ánimos endurezidos y enemigables
            el çerco. <num>2</num> A la postre, sobrepujando el enemigo en muchedumbre de gente (ca
            se cree tener allí en armas çiento y çinquenta mill ombres), quando ya en la mayor parte
            los muros eran derribados, quesieron más atender la destruyçión de la çibdad que venir
            en poder del muy áspero enemigo. <num>3</num> Hay auctores que dizen ser tomada Sagunto
            a ocho meses después que fue començada a combatir. Y a esto no pareçe que Livio
            consienta, nin que assigne otro çierto tiempo de aquel çerco en medio. <num>4</num> Pero
            la toma forçosa d'esta muy rica çibdad fue en muchas cosas en el comienço grande ayuda a
            la empresa de <persName>Hanníbal</persName>, ca pudo retener en fe algunas çibdades que
            él temía aver de faltar al imperio de los carthagineses, por el exemplo del perdimiento
            de Sagunto; <num>5</num> Y pudo confirmar los ánimos de los guerreros enriqueçido el
            exército con muy grande robo que allí ovieron, y él embió a Carthago joyas preciosas de
            los despojos<!--4--> de los saguntinos con que pudo fazer que los principales çibdadanos
            le fuessen obligados y esto viessen prestos para la guerra que entendía fazer contra el
            pueblo romano, no solamente en España, segund que muchos entonçes pensavan, mas aún en
            Italia como él lo tenía en voluntad.</p>
        </div>
        <div xml:id="e9" type="section" n="9">
          <p><num xml:id="e9.1" corresp="#l9.1">9.1</num> En tanto, venidos a Roma, los embaxadores
            romanos, recontaron las vanas respuestas que les dieran y quasi en el mesmo tiempo llegó
            la nueva de la destruyçción de Sagunto; y el pueblo romano començó tarde arrepentirse
            por no aver socorrido en tan extremo peligro a la república de los compañeros que les
            demandavan ayuda. <num>2</num> Assí que la plebe y los padres, conmovidos por
            misericordia increýble y juntamente encendidos en saña, mandaron que los cónsules por
            suerte reçebiessen las provinçias. Cupo por suerte España a Publio Cornelio, y África a
            Tito Sempronio, a quien cupo Sicilia; Estos dos eran entonçe cónsules<!--5-->
            <num>3</num> y embiaron por embaxadores a Carthago varones principales de la çibdad, los
            quales después de luenga disputaçión del derecho de la pleytesía, quando ya ovieron
            derramado semientes de la contienda avenidera, quasi en el acatamiento de todos y con
            grand rigor ofreciessen la guerra; respondieron los carthagineses no con menor osadía
            que ellos la acceptavan, pero con mal consejo, segund qu'el mesmo negoçio y el fin de la
            guerra después lo declaró.</p>
        </div>
        <div xml:id="e10" type="section" n="10">
          <p><num xml:id="e10.1" corresp="#l10.1">10.1</num> Y <persName>Hanníbal</persName>, quando
            ovo conosçido todo lo que en el senado de los carthagineses era negociado, pensado ser
            ya tiempo que segund desd'el comienço tenía propuesto, fuesse a Ytalia; con grande
            estudio aparejava las cosas necessarias, fizo llegar flota, començó a reçebir consigo
            ayudas de las çibdades muy leales y mandó que todas las compañas se juntassen en
            Carthagine la Nueva. <num>2</num> Después d'esto fue él a Cádiz, y ante todas cosas
            determinó ser cosa muy provechosa guarneçer a África y a España de oportunas guardas,
            porque, mientra él yva en Ytalia, no dexasse a los romanos aquellas tierras vazías de
            toda guarnición. <num>3</num> Assí que primero embió en África mill y dozientos de
            cavallo y treze mill peones de los de España. Allende d'esto fizo juntar a su
            llamamiento quatro mill peones de África para el amparo de Carthago y quiso juntamente
            aver rehenes y guerreros. <num>4</num> Prefirió a España a su hermano Hasdrúbal y dexole
            armada por mar de cinquenta naves y fasta dos mill de cavallo y fasta doze mill peones.
              <num>5</num> Y con estas guarniciones refirmó ambas provinçias, no porque pensasse ser
            bastantes aquellas cosas contra el poderío de los romanos si la difficultad y peso de la
            guerra se oviesse de sostener en España o en África, mas porque cuydava ser assaz para
            arredrar de los términos y fronteras a los enemigos, mientra que él por el camino de la
            tierra yva a passar y fazer guerra en Ytalia.</p>
        </div>
        <div xml:id="joder"><p>joder</p></div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
